<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemas/TAN-T.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="../schemas/TAN.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TAN-T xmlns="tag:textalign.net,2015:ns" id="tag:kalvesmaki.com,2014:tan-t:ar.cat.lat.1961.a.minio-paluello:object-refs" TAN-version="2021">
   <head>
      <name>Categories, Aristotle, Latin translation by Boethius, first recension, edited by
         Minio-Paluello</name>
      <master-location
         href="https://raw.githubusercontent.com/textalign/TAN-2021/master/examples/ar.cat.lat.1949.minio-paluello.ref-scriptum.xml"/>
      <license licensor="kalvesmaki">
         <IRI>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en_US</IRI>
         <name>Creative Commons Attribution 4.0 International License</name>
         <desc>Exclusive of rights held and licenses offered by rightsholders of the source or
            sources listed below, this data file, insofar as it constitutes an independent work, is
            licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</desc>
      </license>
      <work>
         <IRI>http://dbpedia.org/resource/Categories_(Aristotle)</IRI>
         <name>Aristotle, Categories</name>
      </work>
      <reference-system type="material" wf-ready="true"/>
      <source>
         <IRI>http://id.lib.harvard.edu/aleph/000987221/catalog</IRI>
         <IRI>http://www.worldcat.org/oclc/912995321</IRI>
         <name>Aristoteles latinus. 1. 1-5, Categoriae vel praedicamenta : translatio Boethii -
            editio composita translatio Guillelmi de Moerbeka, lemmata e simplicii commentario
            decerpta pseudo-Augustini paraphrasis themistiana</name>
      </source>
      <see-also relationship="alt">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-t:ar.cat.grc.1949.minio-paluello:semantic-refs</IRI>
         <name>Categories, Aristotle, Greek text by Minio-Paluello</name>
         <location accessed-when="2018-12-11-05:00"
            href="ar.cat.grc.1949.minio-paluello.ref-logical.xml"/>
      </see-also>
      <vocabulary-key>
         <algorithm xml:id="xslt2">
            <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:convert-tan2018-to-tan2020</IRI>
            <name>Stylesheet to create a TAN file.</name>
            <location href="../applications/convert/convert%20TAN%202018%20to%20TAN%202020.xsl"
               accessed-when="2018-08-06T15:44:43.225-04:00"/>
         </algorithm>
         <div-type xml:id="p">
            <IRI>http://dbpedia.org/resource/Page_(paper)</IRI>
            <name>page</name>
         </div-type>
         <div-type xml:id="c">
            <IRI>http://dbpedia.org/resource/Column_(typography)</IRI>
            <name>column</name>
         </div-type>
         <div-type xml:id="l">
            <IRI>tag:textalign.net,2015:div-type:line:physical</IRI>
            <name>physical line</name>
         </div-type>
         <person xml:id="kalvesmaki">
            <IRI>http://viaf.org/viaf/299582703</IRI>
            <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:self</IRI>
            <name xml:lang="eng">Joel Kalvesmaki</name>
         </person>
         <algorithm xml:id="xslt1">
            <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:convert-tan2017-to-tan2018</IRI>
            <name>Stylesheet to populate a TAN-A file from collections.</name>
            <location href="../applications/convert/convert%20TAN%202017%20to%20TAN%202018.xsl"
               accessed-when="2018-08-05"/>
         </algorithm>
         <role xml:id="editor">
            <IRI>http://schema.org/editor</IRI>
            <name xml:lang="eng">Editor</name>
         </role>
         <role xml:id="stylesheet1" which="stylesheet"/>
         <relationship xml:id="alt">
            <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:relationship:diff-work-version</IRI>
            <name>different work version</name>
         </relationship>
         <scriptum xml:id="bekker">
            <IRI>http://id.lib.harvard.edu/alma/990017941240203941/catalog</IRI>
            <IRI>http://www.worldcat.org/oclc/490107033</IRI>
            <name>Bekker</name>
            <name>Bekker, I., Brandis, C., Bonitz, H., Deutsche Akademie der Wissenschaften zu
               Berlin, &amp; Society for the Collegiate Instruction of Women, former owner. (1831).
               Aristotelis opera. Berolini: Apud G. Reimerum.</name>
         </scriptum>
      </vocabulary-key>

      <file-resp who="kalvesmaki"/>
      <resp who="xslt2" roles="stylesheet1"/>
      <resp roles="editor" who="kalvesmaki"/>
      <resp who="xslt1" roles="stylesheet1"/>
      <change when="2020-12-31" who="kalvesmaki">Added new reference-system declaration.</change>
      <change when="2015-07-09-04:00" who="kalvesmaki">Started new file.</change>
      <change who="xslt1" when="2017-11-02T22:20:37.256-04:00">TAN file updated to 2018
         schemas.</change>
      <change who="xslt2" when="2018-08-06T15:44:43.225-04:00">Converted from 2018 to 2019
         schemas.</change>
      <to-do>
         <comment when="2020-04-25" who="kalvesmaki">Text needs to be proofread</comment>
      </to-do>
   </head>
    <body xml:lang="lat">
   <div type="p" n="5">
      <div type="l" n="1">LIBER ARISTOTELIS</div>
      <div type="l" n="2">DE DECEM PRAEDICAMENTIS</div>
      <div type="l" n="3">[1] Aequivoca dicuntur quorum nomen solum commune est,</div>
      <div type="l" n="4">secundum nomen vero substantiae ratio diversa, ut animal homo</div>
      <div type="l" n="5">et quod pingitur. Horum enim solum nomen commune est, secun&#xad;</div>
      <div type="l" n="6">dum nomen vero substantiae ratio diversa; si enim quis assignet</div>
      <div type="l" n="7">quid est utrique eorum quo sint animalia, propriam assignabit</div>
      <div type="l" n="8">utriusque rationem.</div>
      <div type="l" n="9">Univoca vero dicuntur quorum et nomen commune est et se&#xad;</div>
      <div type="l" n="10">cundum nomen eadem substantiae ratio, ut animal homo atque</div>
      <div type="l" n="11">bos. Communi enim nomine utrique animalia nuncupantur, et</div>
      <div type="l" n="12">est ratio substantiae eadem ; si quis enim assignet utriusque</div>
      <div type="l" n="13">rationem, quid utrique sit quo sint animalia, eandem assignabit</div>
      <div type="l" n="14">rationem.</div>
      <div type="l" n="15">Denominativa vero dicuntur quaecumque ab aliquo, solo</div>
      <div type="l" n="16">differentia casu, secundum nomen habent appellationem, ut a</div>
      <div type="l" n="17">grammatica grammaticus et a fortitudine fortis.</div>
      <div type="l" n="18">[2] Eorum quae dicuntur alia quidem secundum complexio&#xad;</div>
      <div type="l" n="19">nem dicuntur, alia vero sine complexione. Et ea quae secundum</div>
      <div type="l" n="20">complexionem dicuntur sunt ut homo currit, homo vincit; ea</div>
      <div type="l" n="21">vero quae sine complexione, ut homo, bos, currit, vincit.</div>
      <div type="l" n="22">Eorum quae sunt alia de subiecto quodam dicuntur, in subiecto</div>
      <div type="l" n="23">vero nullo sunt, ut homo de subiecto quidem dicitur aliquo</div>
      <div type="l" n="24">homine, in subiecto vero nullo est ; alia autem in subiecto quidem</div>
   </div>
   <div type="p" n="6">
      <div type="l" n="1">sunt, de subiecto vero nullo dicuntur (in subiecto autem esse</div>
      <div type="l" n="2">dico quod, cum in aliquo sit non sicut quaedam pars, impossibile</div>
      <div type="l" n="3">est esse sine eo in quo est), ut quaedam grammatica in subiecto</div>
      <div type="l" n="4">quidem est in anima, de subiecto vero nullo dicitur, et quoddam</div>
      <div type="l" n="5">album in subiecto est in corpore (omnis enim color in corpore est) ;</div>
      <div type="l" n="6">alia vero et de subiecto dicuntur et in subiecto sunt, ut scientia in</div>
      <div type="l" n="7">subiecto quidem est in anima, de subiecto vero dicitur de gramma&#xad;</div>
      <div type="l" n="8">tica ; alia vero neque in subiecto sunt neque de subiecto dicuntur,</div>
      <div type="l" n="9">ut aliquis homo vel aliquis equus ; nihil enim horum neque in</div>
      <div type="l" n="10">subiecto est neque de subiecto dicitur. Simpliciter autem quae</div>
      <div type="l" n="11">sunt individua et numero singularia nullo de subiecto dicuntur,</div>
      <div type="l" n="12">in subiecto autem nihil ea prohibet esse; quaedam enim gramma&#xad;</div>
      <div type="l" n="13">tica in subiecto est.</div>
      <div type="l" n="14">[3] Quando alterum de altero praedicatur ut de subiecto, quae&#xad;</div>
      <div type="l" n="15">cumque de eo quod praedicatur dicuntur, omnia etiam de subie&#xad;</div>
      <div type="l" n="16">cto dicentur, ut homo de quodam homine praedicatur, animal</div>
      <div type="l" n="17">vero de homine, ergo et de quodam homine animal praedicabi&#xad;</div>
      <div type="l" n="18">tur ; quidam enim homo et homo est et animal.</div>
      <div type="l" n="19">Diversorum generum et non subalternatim positorum diversae</div>
      <div type="l" n="20">secundum speciem et differentiae sunt, ut animalis et scientiae;</div>
      <div type="l" n="21">animalis quidem differentiae sunt ut gressibile et volatile et bipes,</div>
      <div type="l" n="22">scientiae vero nulla harum est ; neque enim scientia ab scientia</div>
      <div type="l" n="23">differt in eo quod bipes est. Subalternorum vero generum nihil</div>
      <div type="l" n="24">prohibet easdem esse differentias ; superiora enim de subterioribus</div>
      <div type="l" n="25">generibus praedicantur, quare quaecumque praedicati differentiae</div>
      <div type="l" n="26">fuerint, eaedem erunt etiam subiecti.</div>
      <div type="l" n="27">[4] Eorum quae secundum nullam complexionem dicuntur</div>
      <div type="l" n="28">singulum aut substantiam significat aut quantitatem aut quali&#xad;</div>
      <div type="l" n="29">tatem aut ad aliquid aut ubi aut quando aut situm aut habitum</div>
      <div type="l" n="30">aut facere aut pati. Est autem substantia quidem ut figuratim</div>
      <div type="l" n="31">dicatur ut homo, equus; quantitas ut bicubitum, tricubitum;</div>
   </div>
   <div type="p" n="7">
      <div type="l" n="1">qualitas ut album; ad aliquid ut duplum, maius; ubivero ut in</div>
      <div type="l" n="2">Lycio; quando autem ut heri; situs vero ut sedet, iacet; habere</div>
      <div type="l" n="3">autem ut calciatus, armatus ; facere vero ut secare, urere ; pati</div>
      <div type="l" n="4">vero ut secari, uri. Singula igitur eorum quae dicta sunt ipsa</div>
      <div type="l" n="5">quidem secundum se in nulla affirmatione dicuntur, horum autem</div>
      <div type="l" n="6">ad se invicem complexione affirmatio fit. Videtur enim omnis</div>
      <div type="l" n="7">affirmatio vel falsa esse vel vera; eorum autem quae secundum</div>
      <div type="l" n="8">nullam complexionem dicuntur neque verum quicquam neque</div>
      <div type="l" n="9">falsum est, ut homo, album, currit.</div>
      <div type="l" n="10">[5] DE SUBSTANTIA. -Substantia autem est, quae proprie et</div>
      <div type="l" n="11">principaliter et maxime dicitur, quae neque de subiecto praedi&#xad;</div>
      <div type="l" n="12">catur neque in subiecto est, ut aliqui homo vel aliqui equus.</div>
      <div type="l" n="13">Secundae autem substantiae dicuntur, in quibus speciebus illae</div>
      <div type="l" n="14">quae principaliter substantiae dicuntur insunt, hae et harum</div>
      <div type="l" n="15">specierum genera; ut aliquis homo in specie quidem est in ho&#xad;</div>
      <div type="l" n="16">mine, genus vero speciei animal est ; secundae ergo substantiae</div>
      <div type="l" n="17">dicuntur, ut est homo atque animal. Manifestum est autem ex</div>
      <div type="l" n="18">his quae dicta sunt quoniam eorum quae de subiecto dicuntur ne&#xad;</div>
      <div type="l" n="19">cesse est et nomen et rationem de subiecto praedicari, ut homo de</div>
      <div type="l" n="20">subiecto dicitur aliquo homine, et praedicatur nomen ; namque</div>
      <div type="l" n="21">hominem de aliquo homine praedicabis. Ratio quoque hominis</div>
      <div type="l" n="22">de aliquo homine praedicabitur ; quidam enim homo et homo est.</div>
      <div type="l" n="23">Quare et nomen et ratio praedicabitur de subiecto. Eorum vero</div>
      <div type="l" n="24">quae sunt in subiecto, in pluribus quidem neque nomen de</div>
      <div type="l" n="25">subiecto neque ratio praedicatur, in quibusdam vero nomen</div>
      <div type="l" n="26">quidem nihil prohibet praedicari, rationem vero impossibile est ;</div>
   </div>
   <div type="p" n="8">
      <div type="l" n="1">ut album, cum in subiecto sit corpore, praedicatur de subiecto</div>
      <div type="l" n="2">(dicitur enim corpus album), ratio vero albi numquam de corpore</div>
      <div type="l" n="3">praedicabitur. Cetera vero omnia aut de subiectis dicuntur</div>
      <div type="l" n="4">primis substantiis aut in eisdem subiectis sunt. Hoc autem</div>
      <div type="l" n="5">manifestum est ex his quae singulatim proferuntur; ut animal</div>
      <div type="l" n="6">de homine praedicatur, quare et de aliquo homine praedicabitur;</div>
      <div type="l" n="7">nam si de nullo aliquorum hominum diceretur, nee de ipso</div>
      <div type="l" n="8">homine praedicaretur omnino. Rursus color in corpore est; ergo</div>
      <div type="l" n="9">et in aliquo corpore ; nam si in nullo esset corporum singulorum,</div>
      <div type="l" n="10">nec in corpore esset omnino. Quocirca cetera omnia aut de</div>
      <div type="l" n="11">subiectis primis substantiis dicuntur aut in subiectis ipsis sunt.</div>
      <div type="l" n="12">Si ergo primae substantiae non sunt, impossibile est aliquid esse</div>
      <div type="l" n="13">ceterorum. Omnia enim alia aut de ipsis subiectis dicuntur aut</div>
      <div type="l" n="14">in subiectis ipsis sunt ; quare, si primae substantiae non sunt,</div>
      <div type="l" n="15">impossibile est aliquid esse ceterorum.</div>
      <div type="l" n="16">Secundarum vero substantiarum magis est species substantia</div>
      <div type="l" n="17">quam genus; propinquior enim est primae substantiae. Si enim</div>
      <div type="l" n="18">quis primam substantiam quid sit assignet, evidentius et conve&#xad;</div>
      <div type="l" n="19">nientius assignabit speciem proferens quam genus, ut de aliquo</div>
      <div type="l" n="20">homine evidentius assignabit hominem proferens quam animal ;</div>
      <div type="l" n="21">illud enim magis est proprium alicuius hominis, hoc vero com&#xad;</div>
      <div type="l" n="22">munius. Et aliquam arborem assignans, evidentius assignabit</div>
      <div type="l" n="23">arborem nominans quam plantam. Amplius primae substantiae,</div>
      <div type="l" n="24">propterea quod aliis omnibus subiacent et omnia cetera vel de</div>
      <div type="l" n="25">ipsis praedicantur vel in ipsis sunt, idcirco maxime substantiae</div>
      <div type="l" n="26">dicuntur. Quemadmodum autem primae substantiae ad omnia</div>
      <div type="l" n="27">cetera se habent, ita sese species habet ad genus; subiacet enim</div>
      <div type="l" n="28">species generi; etenim genera de speciebus praedicantur, species</div>
      <div type="l" n="29">vero de generibus non convertuntur. Quocirca etiam ex his</div>
   </div>
   <div type="p" n="9">
      <div type="l" n="1">species genere magis est substantia. Ipsarum vero specierum</div>
      <div type="l" n="2">quae genera non sunt, nihilo plus alia ab alia substantia est ;</div>
      <div type="l" n="3">nihil enim convenientius proferetur si quis de aliquo homine</div>
      <div type="l" n="4">hominem reddat quam side aliquo equo proferat equum. Similiter</div>
      <div type="l" n="5">autem et in primis substantiis nihilo plus alia ab alia substantia</div>
      <div type="l" n="6">est ; nihil enim magis aliquis homo quam aliquis bos substantia</div>
      <div type="l" n="7">est.</div>
      <div type="l" n="8">Recte autem post primas substantias solae omnium ceterorum</div>
      <div type="l" n="9">species et genera dicuntur secundae esse substantiae ; eorum enim</div>
      <div type="l" n="10">quae praedicantur primas substantias solae significant. Aliquem</div>
      <div type="l" n="11">enim hominem si quis assignet quid sit, si speciem quam genus</div>
      <div type="l" n="12">protulerit, convenienter proferet, et manifestum faciet hominem</div>
      <div type="l" n="13">quam animal proferens ; ceterorum vero quicquid protulerit,</div>
      <div type="l" n="14">aliena erit ilia prolatio, ut album vel currit vel quodlibet huius&#xad;</div>
      <div type="l" n="15">modi si reddat. Quare recte hae solae praeter cetera substantiae</div>
      <div type="l" n="16">dicuntur. Amplius primae substantiae, propterea quod aliis</div>
      <div type="l" n="17">omnibus subiacent, idcirco propriae substantiae dicuntur;</div>
      <div type="l" n="18">quemadmodum autem primae substantiae ad omnia cetera sese</div>
      <div type="l" n="19">habent, ita primarum substantiarum genera et species ad omnia</div>
      <div type="l" n="20">reliqua sese habent ; de istis enim omnibus cetera praedicantur :</div>
      <div type="l" n="21">aliquem enim hominem dices grammaticum, ergo et hominem</div>
      <div type="l" n="22">et animal grammaticum praedicabis ; similiter autem et in aliis.</div>
      <div type="l" n="23">Commune est autem omni substantiae in subiecto non e!;se.</div>
      <div type="l" n="24">Prima enim substantia nee de subiecto dicitur nee in subiecto</div>
      <div type="l" n="25">est ; secundae vero substantiae sic quoque manifestum est</div>
      <div type="l" n="26">quoniam non sunt in subiecto. Etenim homo de subiecto quidem</div>
      <div type="l" n="27">aliquo homine dicitur, in subiecto vero nullo est ; neque enim in</div>
      <div type="l" n="28">aliquo homine homo est. Similiter autem et animal de subiecto</div>
      <div type="l" n="29">quidem dicitur de aliquo homine, non est autem animal in aliquo</div>
      <div type="l" n="30">homine. Amplius eorum quae sunt in subiecto nomen quidem</div>
   </div>
   <div type="p" n="10">
      <div type="l" n="1">de subiecto aliquotiens nihil prohibet praedicari, rationem vera</div>
      <div type="l" n="2">impossibile est. Secundarum vera substantiarum de subiectis</div>
      <div type="l" n="3">ratio praedicatur et nomen; rationem enim hominis et animalis</div>
      <div type="l" n="4">de aliquo homine praedicabis. Quare non erit eorum substantia</div>
      <div type="l" n="5">quae sunt in subiecto. Non est autem proprium substantiae hoc;</div>
      <div type="l" n="6">sed differentia eorum est quae in subiecto non sunt ; bipes enim</div>
      <div type="l" n="7">et gressibile de subiecto quidem de homine praedicatur, in</div>
      <div type="l" n="8">subiecto vera nullo est ; non enim in homine est bipes neque</div>
      <div type="l" n="9">gressibile .. Et ratio quoque differentiae de illo dicitur de quo ipsa</div>
      <div type="l" n="10">differentia praedicatur, ut si gressibile de homine dicatur, et</div>
      <div type="l" n="11">ratio gressibilis de homine praedicabitur ; est enim homo gressi&#xad;</div>
      <div type="l" n="12">bile. Non nos vera conturbent substantiarum partes quae ita</div>
      <div type="l" n="13">sunt in toto quasi in subiecto sint, ne forte cogamur dicere non</div>
      <div type="l" n="14">eas esse substantias ; non enim sic dicebantur esse ea quae sunt</div>
      <div type="l" n="15">in subiecto ut quasi partes essent.</div>
      <div type="l" n="16">Inest autem substantiis et differentiis ab his omnia univoce</div>
      <div type="l" n="17">praedicari. Omnia enim quae ab his praedicamenta sunt aut de</div>
      <div type="l" n="18">individuis praedicantur aut de speciebus. Et a prima quidem</div>
      <div type="l" n="19">substantia nulla est praedicatio (de nullo enim subiecto dicitur),</div>
      <div type="l" n="20">secundarum vera substantiarum species quidem de individuo</div>
      <div type="l" n="21">praedicatur, genus autem et de specie et de individuo ; similiter</div>
      <div type="l" n="22">autem et differentiae et de speciebus et de individuis praedi&#xad;</div>
      <div type="l" n="23">cantur. Rationem quoque suscipiunt primae substantiae specie&#xad;</div>
      <div type="l" n="24">rum et generum, et species generis (quaecumque enim de praedi&#xad;</div>
      <div type="l" n="25">cato dicuntur, eadem et de subiecto dicentur) ; similiter autem</div>
      <div type="l" n="26">et differentiarum rationem suscipiunt species et individua;</div>
      <div type="l" n="27">univoca autem erant quorum et nomen commune est et ratio.</div>
      <div type="l" n="28">Quare omnia a substantiis et differentiis univoce praedicantur.</div>
      <div type="l" n="29">Omnis autem substantia videtur hoc aliquid significare. Et in</div>
      <div type="l" n="30">primis quidem substantiis indubitabile et verum est quoniam</div>
   </div>
   <div type="p" n="11">
      <div type="l" n="1">hoc aliquid significat ; individuum enim et unum numero est</div>
      <div type="l" n="2">quod significatur. In secundis vera substantiis videtur quidem</div>
      <div type="l" n="3">similiter ad appellationis figuram hoc aliquid significare, quando</div>
      <div type="l" n="4">quis dixerit hominem vel animal; non tamen verum est, sed</div>
      <div type="l" n="5">quale aliquid significat (neque enim unum est quod subiectum</div>
      <div type="l" n="6">est quemadmodum prima substantia, sed de pluribus homo</div>
      <div type="l" n="7">dicitur et animal) ; non autem simpliciter qualitatem significat,</div>
      <div type="l" n="8">quemadmodum album (nihil enim aliud significat album quam</div>
      <div type="l" n="9">qualitatem), genus autem et species circa substantiam qualitatem</div>
      <div type="l" n="10">determinant (qualem enim quandam substantiam significant).</div>
      <div type="l" n="11">Plus autem genere quam specie determinatio fit : dicens enim</div>
      <div type="l" n="12">animal plus complectitur quam hominem.</div>
      <div type="l" n="13">Inest autem substantiis et nihil illis esse contrarium. Primae</div>
      <div type="l" n="14">enim substantiae quid erit contrarium ? Ut alicui homini ; nihil</div>
      <div type="l" n="15">enim est contrarium ; at vera nee homini nee animali nihil est</div>
      <div type="l" n="16">contrarium. Non est autem hoc substantiae proprium, sed</div>
      <div type="l" n="17">etiam multorum aliorum, ut quantitatis ; bicubito enim nihil</div>
      <div type="l" n="18">est contrarium, at vera nee decem nee alicui talium, nisi quis</div>
      <div type="l" n="19">multa paucis dicat esse contraria vel magnum parvo; determina&#xad;</div>
      <div type="l" n="20">torum vera nullum nulli est contrarium.</div>
      <div type="l" n="21">Videtur autem substantia non suscipere magis et minus;</div>
      <div type="l" n="22">dico autem non quoniam substantia non est a substantia magis</div>
      <div type="l" n="23">substantia (hoc enim dictum est quoniam est), sed quoniam una&#xad;</div>
      <div type="l" n="24">quaeque substantia hoc ipsum quod est non dicitur magis et</div>
      <div type="l" n="25">minus ; ut, si est ipsa substantia homo, non erit magis et minus</div>
      <div type="l" n="26">homo, nee ipse a se ipso nee ab altera. Neque enim est alter altero</div>
      <div type="l" n="27">magis homo, quemadmodum album est alterum altero magis</div>
      <div type="l" n="28">album, et bonum alterum altero magis bonum; et ipsum se ipso</div>
      <div type="l" n="29">magis et minus dicitur, ut corpus, album cum sit, magis dicitur</div>
      <div type="l" n="30">nunc quam prima, etcalidum magis et minus dicitur; substantia</div>
   </div>
   <div type="p" n="12">
      <div type="l" n="1">vero non dicitur (neque homo magis dicitur nunc homo quam</div>
      <div type="l" n="2">antea dicitur, nee ceterorum aliquid quae sunt substantia) ;</div>
      <div type="l" n="3">quare non suscipiet substantia magis et minus.</div>
      <div type="l" n="4">Maxime autem proprium substantiae videtur esse quod, cum</div>
      <div type="l" n="5">sit idem et unum numero, contrariorum susceptibile est. Et in</div>
      <div type="l" n="6">aliis quidem nullis hoc quisquam habeat proferre quae non sunt</div>
      <div type="l" n="7">substantiae, quod unum numero contrariorum erit susceptibile;</div>
      <div type="l" n="8">ut color, quod est unum et idem numero, non erit album et ni&#xad;</div>
      <div type="l" n="9">grum, nee eadem actio et una numero erit mala et bona; similiter</div>
      <div type="l" n="10">autem et in aliis quaecumque substantiae non sunt. Ipsa vero</div>
      <div type="l" n="11">substantia, cum sit una et eadem numero, contrariorum suscepti&#xad;</div>
      <div type="l" n="12">bilis est; ut quidam homo, unus et idem cum sit, aliquando albus</div>
      <div type="l" n="13">aliquando niger fit, et calidus et frigidus, et improbus et probus.</div>
      <div type="l" n="14">In aliis vero nullis tale aliquid videtur, nisi quis opponat oratio&#xad;</div>
      <div type="l" n="15">nem et opinionem dicens huiusmodi esse; eadem enim oratio et</div>
      <div type="l" n="16">vera et falsa esse videtur, ut, si vera oratio est aliquem sedere,</div>
      <div type="l" n="17">cum ipse surrexerit eadem ipsa erit falsa ; similiter autem et in</div>
      <div type="l" n="18">opinione ; si quis enim vere opinabitur sedere aliquem, cum ipse</div>
      <div type="l" n="19">surrexerit false opinabitur, eandem de eo retinens opinionem.</div>
      <div type="l" n="20">Quod si quis etiam hoc recipiat, at modo ipso differt ; eadem</div>
      <div type="l" n="21">enim quae sunt in substantiis ipsa permutata contrariorum sunt</div>
      <div type="l" n="22">susceptibilia (frigidum enim ex calido factum permutatum est,</div>
      <div type="l" n="23">et nigrum ex albo et probum ex improbo, similiter autem et in</div>
      <div type="l" n="24">aliis singula ipsa permutationem suscipientia contrariorum sus&#xad;</div>
      <div type="l" n="25">ceptibilia sunt), oratio vero et opinio ipsa quidem immobilia</div>
      <div type="l" n="26">omnino semperque permanent, re vero mota contrarietas circa ea</div>
   </div>
   <div type="p" n="13">
      <div type="l" n="1">fit; oratio enim permanet eade'm sedere aliquem, re vero mota ali&#xad;</div>
      <div type="l" n="2">quotiens quidem vera fit aliquotiens falsa; similiter autem et in</div>
      <div type="l" n="3">opinione. Quapropter hoc modo proprium erit substantiae ut</div>
      <div type="l" n="4">secundum propriam permutationem susceptibilis contrariorum</div>
      <div type="l" n="5">sit - si quis etiam hoc suscipiat, opinionem et orationem</div>
      <div type="l" n="6">contrariorum esse susceptibiles; non est autem hoc verum;</div>
      <div type="l" n="7">etenim oratio et opinio non quod ea suscipiant aliquid contra&#xad;</div>
      <div type="l" n="8">riorum esse susceptibilia dicuntur, sed quod circa alteram quan&#xad;</div>
      <div type="l" n="9">dam passionem sint. -Eo enim quo res est vel non est, eo</div>
      <div type="l" n="10">oratio vel vera vel falsa dicitur, non eo quod ipsa susceptibilis</div>
      <div type="l" n="11">est contrarii. Simpliciter enim nihil neque oratio movetur neque</div>
      <div type="l" n="12">opinio, quare non erunt susceptivae contrariorum nullo in eis</div>
      <div type="l" n="13">facto. Substantia vero, quod ipsa suscipiat contraria, eo dicitur</div>
      <div type="l" n="14">contrariorum susceptibilis. Aegritudinem enim et sanitatem</div>
      <div type="l" n="15">suscipit, et albedinem et nigredinem; et unumquodque talium</div>
      <div type="l" n="16">ipsa suscipiens contrariorum esse dicitur susceptibilis. Quare</div>
      <div type="l" n="17">proprium erit substantiae, cum sit idem et unum numero, sus&#xad;</div>
      <div type="l" n="18">ceptibilem contrariorum esse. Et de substantia quidem haec</div>
      <div type="l" n="19">dicta sint.</div>
      <div type="l" n="20">[6] DE QUANTITATE. - Quantitatis aliud est continuum, aliud</div>
      <div type="l" n="21">disgregatum atque discretum ; et aliud quidem ex habentibus</div>
      <div type="l" n="22">positionem ad se invicem suis partibus constat, aliud vero ex non</div>
      <div type="l" n="23">habentibus positionem. Est autem discreta quantitas ut numerus</div>
      <div type="l" n="24">et oratio, continua vero ut linea, superficies, corpus, praeter haec</div>
      <div type="l" n="25">vero tempus et locus. Partium enim numeri nullus est communis</div>
      <div type="l" n="26">terminus ad quem partes ipsius coniungantur; ut quinarius, si</div>
      <div type="l" n="27">est pars denarii, ad nullum communem terminum coniunguntur</div>
   </div>
   <div type="p" n="14">
      <div type="l" n="1">quinque et quinque, sed disiuncti sunt ; et tres et septem ad</div>
      <div type="l" n="2">nullum communem :terminum coniunguntur; neque omnino</div>
      <div type="l" n="3">aliquis habebit in numero sumere communem terminum partium,</div>
      <div type="l" n="4">sed semper discretae sunt; quare numerus discretorum est.</div>
      <div type="l" n="5">Similiter est autem et oratio discretorum; (quoniam enim quanti&#xad;</div>
      <div type="l" n="6">tas est et oratio manifestum est; mensuratur enim syllaba longa</div>
      <div type="l" n="7">et brevis; dico vero illam quae :fit cum voce orationem) ; ad</div>
      <div type="l" n="8">nullum enim communem terminum partes eius coniunguntur;</div>
      <div type="l" n="9">neque enim est communis terminus ad quem syllabae coniungun&#xad;</div>
      <div type="l" n="10">tur, sed unaquaeque discreta est secundum se ipsam. Linea vero</div>
      <div type="l" n="11">continua est; namque est sumere communem terminum ad quem</div>
      <div type="l" n="12">partes ipsius coniunguntur, hoc est autem punctum, et superficiei</div>
      <div type="l" n="13">linea (super:ficiei enim partes ad quendam communem terminum</div>
      <div type="l" n="14">coniunguntur). Similiter autem et in corpore habebit quis sumere</div>
      <div type="l" n="15">communem terminum, vel lineam vel super:ficiem; ad quem</div>
      <div type="l" n="16">partes corporis coniunguntur. Sunt autem talium et tempus et</div>
      <div type="l" n="17">locus; praesens enim communis est terminus ad quem coniun&#xad;</div>
      <div type="l" n="18">guntur praeterita vel futura. Rursus locus continuorum est ·</div>
      <div type="l" n="19">locum enim quendam partes corporis retinent, quae ad quendam</div>
      <div type="l" n="20">communem terminum coniunguntur; ergo et loci partes, quas</div>
      <div type="l" n="21">tenent singulae partes corporis, ad eundem terminum coniun&#xad;</div>
      <div type="l" n="22">guntur ad quem et partes corporis iungebantur; quare continuum</div>
      <div type="l" n="23">est et locus ; ad unum enim communem terminum eius partes</div>
      <div type="l" n="24">coniunguntur.</div>
      <div type="l" n="25">Amplius alia sunt quae ex habentibus ad se invicem positionem</div>
      <div type="l" n="26">suis partibus constant ; ut lineae quidem partes habent ad se</div>
      <div type="l" n="27">invicem positionem (singulae enim iacent alicubi, et possis</div>
      <div type="l" n="28">cognoscere et designare ubi singulae in super:ficie iaceant et ad</div>
   </div>
   <div type="p" n="15">
      <div type="l" n="1">quam ceterarum partium coniungantur) ; similiter autem et</div>
      <div type="l" n="2">superficiei partes habent aliquam positionem (similiter enim</div>
      <div type="l" n="3">designabuntur singulae ubi iacent, et quae ad se invicem coniun&#xad;</div>
      <div type="l" n="4">guntur). Et soliditatis quoque et loci similiter. In numero vero</div>
      <div type="l" n="5">nullus habet perspicere quemadmodum partes habeant ad se</div>
      <div type="l" n="6">invicem aliquam positionem vel ubi iaceant vel quae ad quam</div>
      <div type="l" n="7">coniungantur; at vero nec temporis; nihil enim permanet ex</div>
      <div type="l" n="8">partibus temporis, quod autem non est permanens, quomodo</div>
      <div type="l" n="9">hoc habebit aliquem positionem ? Sed magis ordinem quendam</div>
      <div type="l" n="10">dices retinere idcirco quod temporis hoc quidem prius est, illud</div>
      <div type="l" n="11">vero posterius. Et in numero quoque eo quod prius numeretur</div>
      <div type="l" n="12">unus quam duo et duo quam tres ; et sic habebunt aliquem</div>
      <div type="l" n="13">ordinem, positionem vero non multum accipies. Et oratio simi&#xad;</div>
      <div type="l" n="14">liter ; nihil enim eius partium permanet, sed dictum est et non est</div>
      <div type="l" n="15">ultra hoc sumere, quare non erit ulla positio eius partium cuius</div>
      <div type="l" n="16">permanet nihil. Igitur alia ex habentibus ad se invicem partibus</div>
      <div type="l" n="17">positionem constant, alia vero ex non habentibus positionem.</div>
      <div type="l" n="18">Proprie autem quantitates hae solae sunt quas diximus·, alia</div>
      <div type="l" n="19">vero omnia secundum accidens sunt; ad haec enim aspicientes</div>
      <div type="l" n="20">et alias dicimus quantitates, ut multurh dicitur album eo quod</div>
      <div type="l" n="21">superficies multa sit, et actio longa eo quod tempus multum et</div>
      <div type="l" n="22">longum sit, et motus multus; neque enim horum singulum per se</div>
      <div type="l" n="23">quantitas dicitur ; ut, si quis assignet quanta sit actio, tempore</div>
      <div type="l" n="24">definiet, annuam vel sic aliquo modo assignans, et album quan&#xad;</div>
      <div type="l" n="25">tum sit assignans super:ficie de:finiet (quanta enim fuerit super&#xad;</div>
      <div type="l" n="26">ficies, tan tum esse album dicet) ; quare solae proprie et secundum</div>
      <div type="l" n="27">se ipsae quantitates dicuntur quae dictae sunt, alioruin vero</div>
      <div type="l" n="28">nihil per se, sed, si forte, per accidens.</div>
   </div>
   <div type="p" n="16">
      <div type="l" n="1">Quantitatibus vero nihil est contrarium (in his enim quae</div>
      <div type="l" n="2">definita sunt manifestum est quoniam nihil est contrarium, ut</div>
      <div type="l" n="3">bicubito vel tricubito vel superficiei vel alicui talium - nihil</div>
      <div type="l" n="4">enim est contrarium), nisi multa paucis dicat quis esse contraria</div>
      <div type="l" n="5">vel magnum minori. Horum autem nihil est quantitas sed ad</div>
      <div type="l" n="6">aliquid; nihil enim per se ipsum magnum dicitur vel parvum,</div>
      <div type="l" n="7">sed ad aliud refertur; nam mons quidem parvus dicitur, milium</div>
      <div type="l" n="8">vero magnum eo quod hoc quidem sui generis mains sit, illud</div>
      <div type="l" n="9">vero sui generis minus ; ergo ad aliud est eorum relatio ; nam,</div>
      <div type="l" n="10">si per se ipsum parvum vel magnum diceretur, numquam mons</div>
      <div type="l" n="11">quidem aliquando parvus, milium vero magnum diceretur.</div>
      <div type="l" n="12">Rursus in vico quidem plures homines esse dicimus, in civitate</div>
      <div type="l" n="13">vero paucos cum sint eorum multiplices, et in domo quidem</div>
      <div type="l" n="14">multos, in theatro vero paucos cum sint plures. Amplius bicubi&#xad;</div>
      <div type="l" n="15">tum vel tricubitum et unumquodque talium quantitatem signifi&#xad;</div>
      <div type="l" n="16">cat, magnum vero vel parvum non significat quantitatem, sed</div>
      <div type="l" n="17">magis ad aliquid ; quoniam ad aliud spectatur magnum et par&#xad;</div>
      <div type="l" n="18">vum ; quare manifestum est quoniam haec ad aliquid sunt.</div>
      <div type="l" n="19">Amplius, sive aliquis ponat ea esse quantitates sive non ponat,</div>
      <div type="l" n="20">nihil illis erit contrarium ; quod enim non est sumere per se ipsum</div>
      <div type="l" n="21">sed ad solam alterius relationem, quomodo huic aliquid erit con&#xad;</div>
      <div type="l" n="22">trarium ? Amplius, si sunt magnum et parvum contraria, con&#xad;</div>
      <div type="l" n="23">tingit idem simul contraria suscipere et ea ipsa sibi esse contraria.</div>
      <div type="l" n="24">Contingit enim simul idem parvum esse et magnum (est enim</div>
      <div type="l" n="25">ad hoc quidem parvum, ad aliud vero hoc idem ipsum magnum);</div>
      <div type="l" n="26">quare idem parvum et magnum et eodem tempore esse contingit,</div>
      <div type="l" n="27">quare simul contraria suscipiet ; sed nihil est quod videatur simul</div>
      <div type="l" n="28">contraria posse suscipere ; ut substantia, susceptibilis quidem</div>
      <div type="l" n="29">contrariorum esse videtur, sed nullus simul sanus est et aeger,</div>
      <div type="l" n="30">nec albus et niger simul ; nihilque aliud simul contraria suscipit.</div>
   </div>
   <div type="p" n="17">
      <div type="l" n="1">Et eadem sibi ipsis contingit esse contraria; nam si est magnum</div>
      <div type="l" n="2">et parvum contrarium, ipsum autem idem simul est parvum et</div>
      <div type="l" n="3">magnum, ipsum sibi erit contrarium; sed impossibile est ipsum</div>
      <div type="l" n="4">sibi esse contrarium. Non est igitur magnum parvo contrarium</div>
      <div type="l" n="5">nec multa paucis ; quare si quis haec non relativa esse dicat,</div>
      <div type="l" n="6">quantitas tanien nihil contrarium habebit.</div>
      <div type="l" n="7">Maxime autem circa locum esse videtur contrarietas quanti&#xad;</div>
      <div type="l" n="8">tatis; sursum enim ei quod est deorsum contrarium ponunt,</div>
      <div type="l" n="9">regionem mediam deorsum dicentes propterea quod multa</div>
      <div type="l" n="10">distantia est medietatis ad mundi terminos. Videntur autem et</div>
      <div type="l" n="11">aliorum contrariorum definitionem ab his proferre ; quae enim</div>
      <div type="l" n="12">multum a se invicem distant in eodem genere contraria esse</div>
      <div type="l" n="13">definiunt.</div>
      <div type="l" n="14">Non videtur autem quantitas suscipere magis et minus, ut</div>
      <div type="l" n="15">bicubitum (neque enim est aliud alio magis bicubitum) ; neque in</div>
      <div type="l" n="16">numero, ut ternarius quinario (nihil enim magis tria dicentur,</div>
      <div type="l" n="17">nec tria potius quam tria) ; nec tempus aliud alio magis tempus</div>
      <div type="l" n="18">dicitur; nec in his quae dicta sunt omnino aliquid magis et minus</div>
      <div type="l" n="19">dicitur. Quare quantitas non suscipit magis et minus.</div>
      <div type="l" n="20">Proprium autem maxime quantitatis est quod aequale et</div>
      <div type="l" n="21">inaequale dicitur. Singulum enim earum quae dictae sunt quanti&#xad;</div>
      <div type="l" n="22">tatum et aequale dicitur et inaequale, ut corpus aequale et inae&#xad;</div>
      <div type="l" n="23">quale, et numerus aequalis et inaequalis dicitur, et tempus</div>
      <div type="l" n="24">aequale et inaequale ; similiter autem et in aliis quae dicta sunt</div>
      <div type="l" n="25">singulis aequale et inaequale dicitur. In ceteris vero quae quanti&#xad;</div>
      <div type="l" n="26">tatis non sunt, non multum videbitur aequale et inaequale dici,</div>
      <div type="l" n="27">namque dispositio aequalis et inaequalis non multum dicitur sed</div>
   </div>
   <div type="p" n="18">
      <div type="l" n="1">magis similis, et album aequale et inaequale non multum sed</div>
      <div type="l" n="2">simile. Quare quantitatis proprium est aequale et inaequale</div>
      <div type="l" n="3">nominari.</div>
      <div type="l" n="4">[7] DE RELATIVIS VEL AD ALIQUID. - Ad aliquid vero talia</div>
      <div type="l" n="5">dicuntur quaecumque hoc ipsum quod sunt aliorum dicuntur, vel</div>
      <div type="l" n="6">quomodolibet aliter ad aliud, ut maius hoc ipsum quod est ad</div>
      <div type="l" n="7">aliud dicitur (aliquo enim maius dicitur), et duplex ad aliud</div>
      <div type="l" n="8">dicitur hoc ipsum quod est (alicuius enim duplex dicitur) ;</div>
      <div type="l" n="9">similiter autem et quaecumque alia talia sunt. At vero sunt etiam</div>
      <div type="l" n="10">et haec ad aliquid, ut habitus, affectio, scientia, sensus, positio;</div>
      <div type="l" n="11">haec enim omnia quae dicta sunt hoc ipsum quod sunt aliorum</div>
      <div type="l" n="12">dicuntur et non aliter ; habitus enim alicuius habitus est, et</div>
      <div type="l" n="13">scientia alicuius scientia, et positio alicuius positio, et alia quidem</div>
      <div type="l" n="14">similiter. Ad aliquid ergo sunt quaecumque id quod sunt aliorum</div>
      <div type="l" n="15">dicuntur vel quomodolibet aliter ad aliud ; ut mons magnus</div>
      <div type="l" n="16">dicitur ad montem alium (magnum enim ad aliquid dicitur), et</div>
      <div type="l" n="17">simile alicui simile dicitur, et omnia talia similiter ad aliquid</div>
      <div type="l" n="18">dicuntur. Est autem et accubitus et statio et sessio positiones</div>
      <div type="l" n="19">quaedam, positio vero ad aliquid est ; iacere autem vel stare vel</div>
      <div type="l" n="20">sedere ipsa quidem non sunt positiones, denominative vero ex</div>
      <div type="l" n="21">his quae dictae sunt positionibus nominantur.</div>
      <div type="l" n="22">Inest autem et contrarietas in relatione, ut virtus malitiae con&#xad;</div>
      <div type="l" n="23">trarium est, cum sit utrumque ad aliquid, et scientia inscientiae.</div>
      <div type="l" n="24">Non autem omnibus relativis inest contrariet as ; duplici enim</div>
      <div type="l" n="25">nihil est contrarium, neque vero triplici neque ulli t alium.</div>
      <div type="l" n="26">Videntur autem et magis et minus relativa suscipere ; simile</div>
      <div type="l" n="27">enim magis et minus dicitur, et inaequale magis et minus dicitur,</div>
      <div type="l" n="28">cum utrumque sit relativum (simile enim alicui simile dicitur et</div>
      <div type="l" n="29">inaequale alicui inaequale). Non autem omnia suscipiunt magis</div>
   </div>
   <div type="p" n="19">
      <div type="l" n="1">et minus ; duplex enim non dicitur magis et minus duplex, nec</div>
      <div type="l" n="2">aliquid t alium.</div>
      <div type="l" n="3">Omnia autem relativa ad convertentia dicuntur, ut servus</div>
      <div type="l" n="4">domini servus dicitur et dominus servi dominus, et duplum dimi&#xad;</div>
      <div type="l" n="5">dii duplum et dimidium dupli dimidium, et maius minore maius</div>
      <div type="l" n="6">et minus maiore minus ; similiter autem et in aliis ; sed casu ali&#xad;</div>
      <div type="l" n="7">quotiens differt secundum locutionem, ut scientia scibilis rei</div>
      <div type="l" n="8">dicitur scientia et scibile scientia scibile, et sensus sensibilis</div>
      <div type="l" n="9">sensus et sensibile sensu sensibile. At vero aliquotiens non vide&#xad;</div>
      <div type="l" n="10">bitur convertere nisi convenienter ad quod dicitur assignetur,</div>
      <div type="l" n="11">sed peccet is qui assignat ; ut ala si assignetur avis, non converti&#xad;</div>
      <div type="l" n="12">tur ut sit avis alae ; neque enim convenienter prius assignatum</div>
      <div type="l" n="13">est ala avis ; neque enim in eo quod avis, in eo eius ala dicitur,</div>
      <div type="l" n="14">sed in eo quod alata est (multorum enim et aliorum alae sunt,</div>
      <div type="l" n="15">quae non sunt aves) ; quare si assignetur convenienter, et con&#xad;</div>
      <div type="l" n="16">vertitur ; ut ala alati ala, et alatum ala alatum. Aliquotiens</div>
      <div type="l" n="17">autem fort e et nomina fingere necesse erit, si non fuerit positum</div>
      <div type="l" n="18">nomen ad quod convenienter assignetur ; ut remus navis si</div>
      <div type="l" n="19">assignetur, non erit conveniens assignatio (neque enim in eo quod</div>
      <div type="l" n="20">est navis, in eo eius remus dicitur; sunt enim naves quarum</div>
      <div type="l" n="21">remi non sunt) ; quare non convertitur; navis enim non dicitur</div>
      <div type="l" n="22">remi. Sed forte convenientior assignatio erit si sic quodam modo</div>
      <div type="l" n="23">assignetur, remus remitae remus, vel aliquo modo aliter dictum sit</div>
      <div type="l" n="24">(nomen enim non est positum) ; convertitur autem si convenienter</div>
      <div type="l" n="25">assignetur (remitum enim remo remitum est). Similiter autem</div>
      <div type="l" n="26">et in aliis, ut caput convenientius assignabitur capitati quam si</div>
      <div type="l" n="27">animalis assignetur; neque enim in eo quod animal est caput</div>
      <div type="l" n="28">habet (multa enim sunt animalium capita non habentia). Sic</div>
   </div>
   <div type="p" n="20">
      <div type="l" n="1">autem facilius fortasse sumetur quibus nomen non est positum,</div>
      <div type="l" n="2">si ab his quae prima sunt et [ ab] his ad quae convertuntur nomina</div>
      <div type="l" n="3">ponuntur, ut in his quae praedicta sunt ab ala alatum, a remo</div>
      <div type="l" n="4">remitum. Omnia ergo quae ad aliquid dicuntur, si convenienter</div>
      <div type="l" n="5">assignentur, ad convertentia dicuntur; nam, si ad quodlibet aliud</div>
      <div type="l" n="6">assignentur et non ad illud dicantur, non convertuntur. Dico au&#xad;</div>
      <div type="l" n="7">tem quoniam neque in his quae confesse conversim dicuntur et in</div>
      <div type="l" n="8">quibus nomen est positum, nihil convertitur, si ad aliquid eorum</div>
      <div type="l" n="9">quae sunt accidentia assignetur et non ad illud dicatur; ut servus</div>
      <div type="l" n="10">si non domini assignetur, sed hominis vel bipedis vel alicuius ta&#xad;</div>
      <div type="l" n="11">lium, non convertitur (non enim erit conveniens assignatio). Am&#xad;</div>
      <div type="l" n="12">plius, si convenienter assignetur ad id quod dicitur, omnibus a.liis</div>
      <div type="l" n="13">circumscriptis quaecumque accidentia sunt, relicto vero solo Illo</div>
      <div type="l" n="14">ad quod assignatum est, semper ad ipsum dicetur ; ut si servus ad</div>
      <div type="l" n="15">dominum dicitur, circumscriptis omnibus quae sunt accidentia</div>
      <div type="l" n="16">domino, ut esse bipedem vel scientiae susceptibilem vel hominem,</div>
      <div type="l" n="17">relicto vero solo dominum esse, semper servus ad illud dicetur ;</div>
      <div type="l" n="18">servus enim domini servus dicitur. Si autem non convenienter</div>
      <div type="l" n="19">reddatur ad id quod dicitur circumscriptis omnibus aliis, relicto</div>
      <div type="l" n="20">vero solo ad quod redditum est, non dicetur ad illud; assignetur</div>
      <div type="l" n="21">enim servus hominis et ala avis, et circumscribatur ab homine</div>
      <div type="l" n="22">esse dominum; non enim iam servus ad hominem dicitur (cum</div>
      <div type="l" n="23">enim dominus non sit, servus non est) ; similiter autem et de avi,</div>
      <div type="l" n="24">circumscribatur alatam esse ; non enim iam erit ala ad aliquid</div>
      <div type="l" n="25">(cum enim non sit alatum, nec ala erit alicuius). Quare oportet</div>
      <div type="l" n="26">assignare ad id quod convenienter dicitur ; et si sit nomen posi&#xad;</div>
      <div type="l" n="27">tum, facilis erit assignatio ; si autem non sit, fortasse erit necessa&#xad;</div>
      <div type="l" n="28">rium nomen fingere. Quod si ita reddantur, manifestum est</div>
      <div type="l" n="29">quoniam omnia relativa conversim dicuntur.</div>
   </div>
   <div type="p" n="21">
      <div type="l" n="1">Videtur autem ad aliquid simul esse natura. Et in aliis quidem</div>
      <div type="l" n="2">pluribus verum est ; simul enim est duplum et dimidium, et cum</div>
      <div type="l" n="3">sit dimidium duplum est, et cum sit servus dominus est ; similiter</div>
      <div type="l" n="4">autem his et alia. Simul autem haec auferunt sese invicem ; si</div>
      <div type="l" n="5">enim non sit duplum non est dimidium, et si non sit dimidium</div>
      <div type="l" n="6">duplum non est ; similiter et in aliis quaecumque talia sunt.</div>
      <div type="l" n="7">Non autem in omnibus relativis verum videtur esse simul natura&#xad;</div>
      <div type="l" n="8">liter ; scibile enim scientia prius esse videbitur ; namque in</div>
      <div type="l" n="9">pluribus subsistentibus iam rebus scientias accipimus ; in paucis</div>
      <div type="l" n="10">enim vel in nullis hoc quisque perspiciet, simul cum scibili scien&#xad;</div>
      <div type="l" n="11">tiam factam. Amplius scibile sublatum simul aufert scientiam,</div>
      <div type="l" n="12">scientia vero non simul aufert scibile ; nam, si scibile non sit, non</div>
      <div type="l" n="13">est scientia, si scientia vero non sit, nihil prohibet esse scibile ;</div>
      <div type="l" n="14">ut circuli quadratura si est scibile, scientia quidem eius nondum</div>
      <div type="l" n="15">est, illud vero scibile est. Amplius animali quidem sublato non</div>
      <div type="l" n="16">est scientia, scibilium vero plurima esse contingit. Similiter</div>
      <div type="l" n="17">autem his sese habent et quae in sensu sunt ; sensibile enim prius</div>
      <div type="l" n="18">sensu esse videtur; sublatum enim sensibile simul aufert sensum,</div>
      <div type="l" n="19">sensus vero sensibile non simul aufert. Sensus enim circa corpus</div>
      <div type="l" n="20">et in corpore sunt; sensibili ergo sublato aufertur corpus (sensi&#xad;</div>
      <div type="l" n="21">bilium enim et corpus est), cum autem corpus non sit sublatus</div>
      <div type="l" n="22">est sensus ; quare simul aufert sensibile sensum. Sensus vero</div>
      <div type="l" n="23">sensibile non ; sublato enim animali sublatus est sensus, sensibile</div>
      <div type="l" n="24">autem permanet, ut corpus, calidum, dulce, amarum, et alia</div>
      <div type="l" n="25">omnia quaecumque sunt sensibilia. Amplius sensus quidem simul</div>
      <div type="l" n="26">cum sensato fit (simul enim animal fit et sensus), sensibile vero</div>
      <div type="l" n="27">ante est quam esset sensus (ignis enim et aqua et alia huiusmodi,</div>
      <div type="l" n="28">ex quibus ipsum animal constat, ante sunt quam animal sit</div>
      <div type="l" n="29">omnino vel sensus) ; quare prius quam sensus sensibile esse</div>
      <div type="l" n="30">videbitur.</div>
   </div>
   <div type="p" n="22">
      <div type="l" n="1">Habet autem dubitationem an ulla substantia ad aliquid</div>
      <div type="l" n="2">dicatur, quemadmodum videtur, an hoc quidem contingit secun&#xad;</div>
      <div type="l" n="3">dum quasdam secundarum substantiarum. N am in primis quidem</div>
      <div type="l" n="4">substantiis verum est ; nam neque totae neque partes ad aliquid</div>
      <div type="l" n="5">dicuntur ; nam aliquis homo non dicitur alicuius aliquis homo,</div>
      <div type="l" n="6">neque aliquis bos alicuius aliquis bos. Similiter autem et partes ;</div>
      <div type="l" n="7">quaedam enim manus non dicitur alicuius quaedam manus, sed</div>
      <div type="l" n="8">alicuius manus, et quoddam caput non dicitur alicuius quoddam</div>
      <div type="l" n="9">caput, sed alicuius caput. Similiter autem et in secundis substan&#xad;</div>
      <div type="l" n="10">tiis, atque hoc quidem in pluribus ; ut homo non dicitur alicuius</div>
      <div type="l" n="11">homo, nec bos alicuius bos, nec lignum alicuius lignum, sed</div>
      <div type="l" n="12">alicuius possessio dicitur. Atque in huiusmodi quidem manifestum</div>
      <div type="l" n="13">est quoniam non est ad aliquid ; in aliquibus vero secundis sub&#xad;</div>
      <div type="l" n="14">stantiis habet aliquam dubitationem ; ut caput alicuius caput</div>
      <div type="l" n="15">dicitur et manus alicuius manus dicitur et singula huiusmodi ;</div>
      <div type="l" n="16">quare haec esse fortasse ad aliq uid vide bun tur. Si igi tur sufficien ter</div>
      <div type="l" n="17">eorum quae sunt ad aliquid definitio assignata est, aut nimis</div>
      <div type="l" n="18">difficile aut impossibile est solvere quoniam nulla substantia</div>
      <div type="l" n="19">eorum quae sunt ad aliquid dicitur; si autem non sufficienter,</div>
      <div type="l" n="20">sed sunt ad aliquid quibus hoc ipsum esse est ad aliquid quodam</div>
      <div type="l" n="21">modo habere, fortasse aliquid contra ista dicetur. Prior vero</div>
      <div type="l" n="22">definitio sequitur quidem omnia relativa, non tamen hoc eis est</div>
      <div type="l" n="23">quod sint ad aliquid quod ea ipsa quae sunt aliorum dicuntur.</div>
      <div type="l" n="24">Ex his ergo manifestum est quod, si quis aliquid eorum quae sunt</div>
      <div type="l" n="25">ad aliquid definite sciet, et illud ad quod dicitur definite sciturus</div>
      <div type="l" n="26">est. Manifestum quidem etiam ex ipso est; nam si quis novit</div>
      <div type="l" n="27">quoniam hoc eorum quae sunt ad aliquid est, relativis autem hoc</div>
      <div type="l" n="28">est esse, ad aliquid quodammodo habere, et illud novit ad quod</div>
      <div type="l" n="29">hoc aliquo modo habet ; nam si omnino nescit ad quod aliquo</div>
   </div>
   <div type="p" n="23">
      <div type="l" n="1">modo habet, nec si ad aliquid quodammodo habet sciturus est.</div>
      <div type="l" n="2">Et in particularibus hoc manifestum est ; ut, si hoc ad aliquid</div>
      <div type="l" n="3">scit definite quoniam duplum est, et cuius duplum est definite</div>
      <div type="l" n="4">novit (nam si nullius definite novit illud esse duplum, nec si</div>
      <div type="l" n="5">omnino duplum est novit) ; similiter autem et hoc [ad] aliquid</div>
      <div type="l" n="6">si novit quoniam melius est, et quo melius erit definite eum scire</div>
      <div type="l" n="7">necesse est propter haec ipsa quae dicta sunt (non autem infinite</div>
      <div type="l" n="8">quoniam hoc est peiore melius ; opinio enim iam fit huiusmodi,</div>
      <div type="l" n="9">non scientia ; neque enim sciet integre quoniam est peiore melius ;</div>
      <div type="l" n="10">nam fortasse contingit nihil eo esse peius) ; quare manifestum</div>
      <div type="l" n="11">est quoniam necesse est quod quis noverit eorum quae sunt ad</div>
      <div type="l" n="12">aliquid definite, etiam illud ad quod dicitur sciturum esse definite.</div>
      <div type="l" n="13">Caput vero et manum et eorum singula quae substantiae sunt,</div>
      <div type="l" n="14">hoc ipsum quidem quod sunt potest sciri definite, ad quod autem</div>
      <div type="l" n="15">dicantur non necesse est ; cuius enim hoc caput vel cuius haec</div>
      <div type="l" n="16">manus non est dicere definite ; quare haec non erunt eorum</div>
      <div type="l" n="17">quae sunt ad aliquid; quod si non sunt eorum quae sunt ad</div>
      <div type="l" n="18">aliquid, verum erit nullam esse substantiam relativam. Fortasse</div>
      <div type="l" n="19">autem difficile sit de huiusmodi rebus confidenter declarare</div>
      <div type="l" n="20">nisi saepius pertractata sint ; dubitare autem de singulis non erit</div>
      <div type="l" n="21">inutile.</div>
      <div type="l" n="22">[8] DE QUALI ET QUALITATE. - Qualitatem vero dico se&#xad;</div>
      <div type="l" n="23">cundum quam quales quidam dicimur. Est autem qualitas</div>
      <div type="l" n="24">eorum quae multipliciter dicuntur. Et una quidem species quali&#xad;</div>
      <div type="l" n="25">tatis habitus affectioque dicantur. Differt autem habitus affec&#xad;</div>
      <div type="l" n="26">tione quod permanentior et diuturnior est ; tales vero sunt</div>
   </div>
   <div type="p" n="24">
      <div type="l" n="1">scientiae vel virtutes ; scientia enim videtur esse permanentium</div>
      <div type="l" n="2">et eorum quae difficile moveantur, si quis vel mediocriter scientiam</div>
      <div type="l" n="3">sumat, nisi forte grandis permutatio facta sit vel ab aegritudine</div>
      <div type="l" n="4">vel ab aliquo huiusmodi; similiter autem et virtus, et iustitia vel</div>
      <div type="l" n="5">castitas et singula talium non videntur facile posse moveri neque</div>
      <div type="l" n="6">facile permutari. Affectiones vero dicuntur quae sunt facile</div>
      <div type="l" n="7">mobiles et cito permutabiles, ut calor et infrictio et aegritudo</div>
      <div type="l" n="8">et sanitas et alia huiusmodi ; affectus est enim quodammodo</div>
      <div type="l" n="9">circa eas homo, cito autem permutatur ut ex calido frigidus fiat</div>
      <div type="l" n="10">et ex sanitate in aegritudinem ; similiter autem et in aliis, nisi</div>
      <div type="l" n="11">forte in his quoque contingit per temporis longitudinem in na&#xad;</div>
      <div type="l" n="12">turam cuiusque translat a et insanabilis vel difficile mobilis, quam</div>
      <div type="l" n="13">iam quilibet habitudinem vocet. Manifestum est autem quoniam</div>
      <div type="l" n="14">haec volunt habitus nominari, quae sunt diuturniora et difficile</div>
      <div type="l" n="15">mobilia ; namque in disciplinis non multum retinentes sed facile</div>
      <div type="l" n="16">mobiles dicunt habitum non habere, quamvis sint ad disciplinam</div>
      <div type="l" n="17">peius meliusve dispositi. Quare differt habitus affectione, quod</div>
      <div type="l" n="18">hoc quidem facile mobile est, illud vero diuturnius et difficile</div>
      <div type="l" n="19">mobile. Sunt autem habitus etiam affectiones, affectiones vero</div>
      <div type="l" n="20">non necessaria habitus; qui enim retinent habitum et quodammo&#xad;</div>
      <div type="l" n="21">do affecti sunt ad ea vel peius vel melius ; qui autem affecti sunt,</div>
      <div type="l" n="22">non omnino retinent habitum.</div>
      <div type="l" n="23">Aliud vero genus qualitatis est secundum quod pugillatores vel</div>
      <div type="l" n="24">cursores vel salubres vel insalubres dicimus, et simpliciter quae&#xad;</div>
      <div type="l" n="25">cumque secundum potentiam naturalem vel impotentiam dicun&#xad;</div>
      <div type="l" n="26">tur. Non enim quoniam sunt affecti aliquo modo, unumquodque</div>
      <div type="l" n="27">huiusmodi dicitur, sed quod habeant potentiam naturalem vel</div>
   </div>
   <div type="p" n="25">
      <div type="l" n="1">facere quid facile vel nihil pati; ut pugillatores vel cursores</div>
      <div type="l" n="2">dicuntur non quod sint affecti, sed quod habeant potentiam hoc</div>
      <div type="l" n="3">facile faciendi, salubres autem dicuntur eo quod habeant poten&#xad;</div>
      <div type="l" n="4">tiam naturalem ut nihil a quibuslibet accidentibus patiantur,</div>
      <div type="l" n="5">insalubres vero quod habeant impotentiam nihil patiendi.</div>
      <div type="l" n="6">Similiter autem ct durum et molle sese habent ; durum enim</div>
      <div type="l" n="7">dicitur quod habeat potentiam non citius secari, molle vero quod</div>
      <div type="l" n="8">eiusdem ipsius habeat impotentiam.</div>
      <div type="l" n="9">Tertium vero genus qualitatis est passibiles qualitates et</div>
      <div type="l" n="10">passiones. Sunt autem huiusmodi ut dulcedo vel amaritudo</div>
      <div type="l" n="11">et omnia his cognata, amplius calor et frigus et albedo et nigredo.</div>
      <div type="l" n="12">Et quoniam hae qualitates sunt, manifestum est; quaecumque</div>
      <div type="l" n="13">enim ista susceperint qualia dicuntur secundum ea; ut mel,</div>
      <div type="l" n="14">quoniam dulcedinem suscepit, dicitur dulce, et corpus album</div>
      <div type="l" n="15">quod albedinem susceperit ; similiter autem sese habet etiam in</div>
      <div type="l" n="16">ceteris. Passibiles vero qualitates dicuntur non quo ea quae illas</div>
      <div type="l" n="17">susceperint qualitates aliquid patiantur ; neque enim mel, quo&#xad;</div>
      <div type="l" n="18">niam aliquid passum sit, idcirco dicitur dulce, nec aliud aliquid</div>
      <div type="l" n="19">huiusmodi; similiter autem his et calor et frigus passibiles dicun&#xad;</div>
      <div type="l" n="20">tur non quo ea quae eas suscipiunt qualitates aliquid patiantur, sed</div>
      <div type="l" n="21">quoniam singulum eorum quae dicta sunt secundum sensus</div>
      <div type="l" n="22">qualitatum passionis perfectiva sunt, passibiles qualitates dicun&#xad;</div>
      <div type="l" n="23">tur; dulcedo enim passionem quandam secundum gustum efficit,</div>
      <div type="l" n="24">et calor secundum tactum ; similiter autem et alia. Albedo autem</div>
      <div type="l" n="25">et nigredo et alii colores non similiter his quae dicta sunt passi&#xad;</div>
      <div type="l" n="26">biles qualitates dicuntur, sed hoc quod hae ipsae ab aliquibus</div>
      <div type="l" n="27">passionibus innascuntur. Quoniam ergo fiunt propter aliquam</div>
   </div>
   <div type="p" n="26">
      <div type="l" n="1">passionem multae colorum mutationes, manifestum est; erubes&#xad;</div>
      <div type="l" n="2">cens enim aliquis rubicundus factus est et timens pallidus et</div>
      <div type="l" n="3">unumquodque talium ; quare vel si quis naturaliter aliquid talium</div>
      <div type="l" n="4">passionum passus est, similem colorem eum habere oportet;</div>
      <div type="l" n="5">quae enim affectio nunc ad verecundiam circa corpus facta est,</div>
      <div type="l" n="6">et secundum naturalem constitutionem eadem affectio fit, quare</div>
      <div type="l" n="7">naturaliter color similis fit. Quaecumque igitur talium casuum</div>
      <div type="l" n="8">ab aliquibus passionibus difficile mobilibus et permanentibus</div>
      <div type="l" n="9">principium ceperunt, qualitates dicuntur ; sive enim [vel] se&#xad;</div>
      <div type="l" n="10">cundum naturalem substantiam pallor aut nigredo facta est,</div>
      <div type="l" n="11">qualitas dicitur (quales enim secundum eas dicimur), sive propter</div>
      <div type="l" n="12">aegritudinem longam vel propter aestum contingit vel nigredo vel</div>
      <div type="l" n="13">pallor, et non facile praeterit et in vita permanet, qualitates et</div>
      <div type="l" n="14">ipsae dicuntur (similiter enim quales secundum eas dicimur).</div>
      <div type="l" n="15">Quaecumque vero ex his quae facile solvuntur et cito transeunt</div>
      <div type="l" n="16">fiunt, passiones dicuntur ; non enim dicimur secundum eas</div>
      <div type="l" n="17">quales; neque enim qui propter verecundiam rubicundus factus</div>
      <div type="l" n="18">est rubicundus dicitur, nec cui pallor propter timorem venit</div>
      <div type="l" n="19">pallidus, sed magis quod aliquid passus sit ; quare passiones</div>
      <div type="l" n="20">huiusmodi dicuntur, qualitates vero minime. Similiter autem</div>
      <div type="l" n="21">his et secundum animam passibiles qualitates et passiones</div>
      <div type="l" n="22">dicuntur. Quaecumque enim mox in nascendo ab aliquibus passio&#xad;</div>
      <div type="l" n="23">nibus fiunt, qualitates dicuntur, ut dementia vel ira vel alia</div>
      <div type="l" n="24">huiusmodi; quales enim secundum eas dicimur, id est iracundi</div>
      <div type="l" n="25">et dementes. Similiter autem et quaecumque alienationes non</div>
      <div type="l" n="26">naturaliter sed ab aliquibus aliis casibus factae sunt difficile</div>
      <div type="l" n="27">praetereuntes et omnino immobiles, etiam huiusmodi qualitates</div>
      <div type="l" n="28">sunt; quales enim secundum eas dicimur. Quaecumque enim ex</div>
      <div type="l" n="29">his quae citius praetereunt fiunt, passiones dicuntur, ut si quis</div>
      <div type="l" n="30">contristatus iracundior est ; non enim dicitur iracundus qui in</div>
   </div>
   <div type="p" n="27">
      <div type="l" n="1">huiusmodi passione iracundior est, sed magis aliquid passus ;</div>
      <div type="l" n="2">quare passiones quidem huiusmodi dicuntur, qualitates vero</div>
      <div type="l" n="3">minime.</div>
      <div type="l" n="4">Quartum vero genus qualitatis est forma et circa aliquid</div>
      <div type="l" n="5">constans figura; ad haec quoque rectitudo vel curvitas, et si</div>
      <div type="l" n="6">quid his simile est ; secundum enim unumquodque eorum quale</div>
      <div type="l" n="7">quid dicitur ; quod enim est triangulum vel quadratum quale</div>
      <div type="l" n="8">quid dicitur, et quod est rectum vel curvum. Et secundum</div>
      <div type="l" n="9">figuram vero unumquodque quale dicitur. Rarum vero et spissum</div>
      <div type="l" n="10">vel asperum vel lene putabitur quidem qualitatem significare,</div>
      <div type="l" n="11">videntur autem aliena esse huiusmodi a qualitatis divisione ;</div>
      <div type="l" n="12">quandam enim quodammodo positionem videtur partium utrum&#xad;</div>
      <div type="l" n="13">que monstrare; spissum quidem eo quod partes sibi ipsae pro&#xad;</div>
      <div type="l" n="14">pinquae sint, rarum vero quod distent a se invicem ; et lene</div>
      <div type="l" n="15">quidem quod in rectum sibi partes iaceant, asperum vero cum</div>
      <div type="l" n="16">haec quidem pars superet, illa vero sit inferior. Et fortasse alii</div>
      <div type="l" n="17">quoque appareant qualitatis modi, sed qui maxime dicuntur</div>
      <div type="l" n="18">hi sunt.</div>
      <div type="l" n="19">Qualitates ergo sunt haec quae dicta sunt, qualia vero quae</div>
      <div type="l" n="20">secundum haec denominative dicuntur, vel quomodolibet ab</div>
      <div type="l" n="21">his. In pluribus quidem et paene in omnibus denominative</div>
      <div type="l" n="22">dicuntur, ut ab albedine albus et a grammatica grammaticus</div>
      <div type="l" n="23">et a iustitia iustus, similiter autem et in ceteris. In aliquibus</div>
      <div type="l" n="24">vero propterea quod qualitatibus nomina non sunt posita impos&#xad;</div>
      <div type="l" n="25">sibile est ab his denominative dici, ut cursor vel pugillator, si</div>
      <div type="l" n="26">secundum potentiam naturalem dicitur, a nulla qualitate denomi&#xad;</div>
      <div type="l" n="27">native dicitur ; neque enim positum est nomen illis potestatibus</div>
      <div type="l" n="28">secundum quas isti quales dicuntur, quemadmodum etiam in</div>
   </div>
   <div type="p" n="28">
      <div type="l" n="1">disciplinis secundum quas vel pugillatores vel palaestrici secun&#xad;</div>
      <div type="l" n="2">dum affectionem dicuntur (pugillatoria enim disciplina dicitur</div>
      <div type="l" n="3">et palaestrica, quales vero ab his denominative qui ad eas sunt</div>
      <div type="l" n="4">affecti dicuntur). Aliquando autem et posito nomine denomina&#xad;</div>
      <div type="l" n="5">tive non dicitur id quod secundum ipsam quale quid dicitur, uta</div>
      <div type="l" n="6">virtute probus dicitur; hoc enim quod habet virtutem probus</div>
      <div type="l" n="7">dicitur, sed non denominative a virtute; non est autem hoc in</div>
      <div type="l" n="8">multis. Qualia ergo dicuntur quaecumque ex his quae dictae sunt</div>
      <div type="l" n="9">qualitatibus denominative dicuntur vel quolibet alio ab ipsis</div>
      <div type="l" n="10">modo.</div>
      <div type="l" n="11">Inest autem et contrarietas secundum qualitatem, ut iustitia</div>
      <div type="l" n="12">iniustitiae contrarium est et albedo nigredini et alia similiter ;</div>
      <div type="l" n="13">et secundum eas qualia quae dicuntur, ut iustum iniusto et</div>
      <div type="l" n="14">album nigro. Non autem hoc in omnibus est ; rubeo enim et</div>
      <div type="l" n="15">pallido et huiusmodi coloribus nihil est contrarium cum qualitates</div>
      <div type="l" n="16">sint. Amplius, si ex contrariis unum fuerit quale, et reliquum</div>
      <div type="l" n="17">erit quale. Hoc autem manifestum est omnia alia praedicamenta</div>
      <div type="l" n="18">proferenti, ut si est iustitia iniustitiae contrarium, qualitas est</div>
      <div type="l" n="19">autem iustitia, nihilo minus qualitas erit iniustitia ; nullum enim</div>
      <div type="l" n="20">aliud praedicamentum convenit iniustitiae, nec quantitas nec</div>
      <div type="l" n="21">relatio nec ubi nec omnino aliquid huiusmodi, nisi sola qualitas ;</div>
      <div type="l" n="22">similiter autem et in aliis secundum qualitatem contrariis.</div>
      <div type="l" n="23">Suscipit autem qualitas magis et minus ; album et enim magis</div>
      <div type="l" n="24">et minus alterum altero dicitur, et iustum alterum altero magis.</div>
      <div type="l" n="25">Et idem ipsum sumit intentionem (album enim cum sit, contingit</div>
      <div type="l" n="26">illud fieri albius) ; hoc autem in omnibus non est, sed in pluribus ;</div>
      <div type="l" n="27">dubitabit enim quis an iustitia magis esse iustitia dicatur;</div>
   </div>
   <div type="p" n="29">
      <div type="l" n="1">similiter autem et in aliis affectionibus. Quidam vero in hoc</div>
      <div type="l" n="2">dubitant ; dicunt enim iustitiam iustitia non nimis magis vel</div>
      <div type="l" n="3">minus dici, nec sanitatem sanitate ; minus autem habere alterum</div>
      <div type="l" n="4">altero sanitatem dicunt, et iustitiam minus alterum altero habere,</div>
      <div type="l" n="5">similiter et grammaticam et alias disciplinas. Sed secundum eas</div>
      <div type="l" n="6">qualia quae dicuntur indubitate suscipiunt magis et minus ;</div>
      <div type="l" n="7">magis enim grammaticus alter altero dicitur et iustior et sanior,</div>
      <div type="l" n="8">et in aliis similiter. Triangulum vero et quadratum non videtur</div>
      <div type="l" n="9">magis suscipere, nec aliquid aliarum formarum; quaecumque</div>
      <div type="l" n="10">enim definitionem trianguli suscipiunt et circuli, omnia similiter</div>
      <div type="l" n="11">triangula vel circuli sunt, de his autem quae non suscipiunt nihil</div>
      <div type="l" n="12">magis alterum altero dicitur ; nihil enim quadratum magis quam</div>
      <div type="l" n="13">parte altera longior forma circulus est ; nullum enim ipsorum</div>
      <div type="l" n="14">suscipit circuli rationem. Simpliciter autem, si utraque non susci&#xad;</div>
      <div type="l" n="15">piunt propositi rationem, non dicitur alterum altero magis. Non</div>
      <div type="l" n="16">igitur omnia qualia suscipiunt magis et minus.</div>
      <div type="l" n="17">Ex his ergo quae dicta sunt nihil est proprium qualitatis,</div>
      <div type="l" n="18">simile autem et dissimile secundum solas dicuntur qualitates ;</div>
      <div type="l" n="19">simile enim alterum alteri non est secundum aliud nisi secundum</div>
      <div type="l" n="20">hoc quod quale est. Quare proprium erit qualitatis secundum</div>
      <div type="l" n="21">eam simile et dissimile dici.</div>
      <div type="l" n="22">At vero non decet conturbari ne quis nos dicat de qualitate pro&#xad;</div>
      <div type="l" n="23">positionem facientes multa de relativis interposuisse; habitudines</div>
      <div type="l" n="24">enim et affectiones eorum quae sunt ad aliquid esse diximus.</div>
      <div type="l" n="25">Paene enim ea quae sunt in omnibus his generibus ad aliquid</div>
      <div type="l" n="26">dicuntur, eorum vero quae sunt singulatim nihil; scientia enim,</div>
      <div type="l" n="27">quae genus est, hoc ipsum quod est alterius dicitur (alicuius enim</div>
      <div type="l" n="28">scientia dicitur), singulorum vero nihil hoc ipsum quod est</div>
   </div>
   <div type="p" n="30">
      <div type="l" n="1">alterius dicitur, ut grammatica non dicitur alicuius grammatica</div>
      <div type="l" n="2">nec musica alicuius musica, sed si forte secundum genus proprium</div>
      <div type="l" n="3">et istae dicuntur alicuius ; ut grammatica alicuius dicitur scientia,</div>
      <div type="l" n="4">non alicuius grammatica, et musica alicuius scientia, non alicuius</div>
      <div type="l" n="5">musica; quare singula non sunt relativa. Dicimur autem quales</div>
      <div type="l" n="6">secundum singula; haec enim et habemus (scientes enim dicimur</div>
      <div type="l" n="7">quod habemus singulas scientias) ; quare haec erunt etiam</div>
      <div type="l" n="8">qualitates, quae singulatim sunt, secundum quas et quales</div>
      <div type="l" n="9">dicimur; haec autem non sunt eorum quae sunt ad aliquid.</div>
      <div type="l" n="10">Amplius si contingat idem et quale esse et relativum, nihil est</div>
      <div type="l" n="11">inconveniens in utrisque hoc generibus annumerare.</div>
      <div type="l" n="12">[9] DE FACERE ET PATI.- Suscipit autem et facere et pati</div>
      <div type="l" n="13">contrarietatem et magis et minus; calefacere enim et frigidum</div>
      <div type="l" n="14">facere contraria sunt, et calefieri et frigidum fieri, et delectari</div>
      <div type="l" n="15">et contristari ; quare suscipit contrarietatem facere et pati. Et</div>
      <div type="l" n="16">magis autem et minus; est enim calefacere et magis et minus,</div>
      <div type="l" n="17">et calefieri magis et minus, et contristari. Suscipiunt ergo et</div>
      <div type="l" n="18">magis et minus facere et pati.</div>
      <div type="l" n="19">Ac de his quidem haec dicta sunt ; dictum est autem et de situ</div>
      <div type="l" n="20">in relativis, quoniam denominative a positionibus dicitur. De</div>
      <div type="l" n="21">reliquis vero, id est quando et ubi et habere, propterea quod</div>
      <div type="l" n="22">manifesta sunt, nihil de his ultra dicitur quam quod in principia</div>
      <div type="l" n="23">dictum est, quod habere significat calciatum esse vel armatum,</div>
      <div type="l" n="24">ubi vero in Lycio, vel alia quaecumque de his dicta sunt.</div>
      <div type="l" n="25">[10] Igitur de his generibus quae proposuimus sufficienter</div>
      <div type="l" n="26">dictum est.</div>
      <div type="l" n="27">DE OPPOSITIS. - Quotiens solent opponi, dicendum est.</div>
      <div type="l" n="28">Dicitur autem alterum alteri opponi quadrupliciter, aut ut ad</div>
   </div>
   <div type="p" n="31">
      <div type="l" n="1">aliquid, aut ut contraria, aut ut habitus et privatio, aut ut</div>
      <div type="l" n="2">affirmatio et negatio. Opponitur autem unumquodque istorum,</div>
      <div type="l" n="3">ut sit figuratim dicere, ut relativa ut duplum medio, ut contraria</div>
      <div type="l" n="4">ut bonum malo, ut secundum privationem et habitum ut caecitas</div>
      <div type="l" n="5">et visus, ut affirmatio et negatio ut sedet- non sedet.</div>
      <div type="l" n="6">Quaecumque igitur ut relativa opponuntur, ea ipsa quae sunt</div>
      <div type="l" n="7">oppositorum dicuntur, aut quomodolibet aliter ad ea ; ut duplum</div>
      <div type="l" n="8">medii, hoc ipsum quod est, dicitur duplum ; et scientia scibilis</div>
      <div type="l" n="9">rei scientia ut ad aliquid opponitur, et dicitur scientia, hoc ipsum</div>
      <div type="l" n="10">quod est, scibilis ; et scibile, hoc ipsum quod est, ad oppositum</div>
      <div type="l" n="11">dicitur, scilicet scientiam (scibile enim aliqua scientia scibile</div>
      <div type="l" n="12">dicitur).</div>
      <div type="l" n="13">Quaecumque ergo opponuntur ut ad aliquid, ea ipsa quae</div>
      <div type="l" n="14">sunt oppositorum vel alio quolibet modo ad se invicem dicuntur;</div>
      <div type="l" n="15">illa vero quae ut contraria, ipsa quidem quae sunt nullo modo ac</div>
      <div type="l" n="16">invicem dicuntur, contraria vero sibi invicem dicuntur; neque</div>
      <div type="l" n="17">enim bonum mali dicitur bonum, sed contrarium ; nec album nigri</div>
      <div type="l" n="18">album, sed contrarium. Quare differunt istae oppositiones in&#xad;</div>
      <div type="l" n="19">vicem. Quaecumque vero contrariorum talia sunt ut in quibus</div>
      <div type="l" n="20">nata sunt fieri et de quibus praedicantur, necessarium sit alterum</div>
      <div type="l" n="21">ipsorum inesse, nihil eorum medium est (quorum autem non est</div>
      <div type="l" n="22">necessarium alterum inesse, horum omnium est aliquid medium) ;</div>
      <div type="l" n="23">ut aegritudo et sanitas in corpore animalis nata est fieri, et</div>
      <div type="l" n="24">necesse est alterum ipsorum inesse animalis corpori, aut aegritu&#xad;</div>
      <div type="l" n="25">dinem aut sanitatem; et par quidem et impar de numero prae&#xad;</div>
      <div type="l" n="26">dicatur, et necesse est horum alterum numero inesse, vel par vel</div>
      <div type="l" n="27">impar ; et non est horum aliquid medium, neque aegritudinis</div>
      <div type="l" n="28">neque sanitatis, neque imparis neque paris. Quorum autem non</div>
      <div type="l" n="29">est necessarium alterum inesse, horum est aliquid medium; ut</div>
   </div>
   <div type="p" n="32">
      <div type="l" n="1">album et nigrum in corpore natum est fieri, et non est necesse</div>
      <div type="l" n="2">alterum eorum inesse corpori (non enim omne corpus vel album</div>
      <div type="l" n="3">vel nigrum est) ; et probum et improbum dicitur quidem de</div>
      <div type="l" n="4">homine et de aliis pluribus, non est autem necesse alterum inesse</div>
      <div type="l" n="5">his de quibus praedicatur; non enim omnia aut proba sunt aut</div>
      <div type="l" n="6">improba. Et est aliquid horum medium, ut albi et nigri venetum</div>
      <div type="l" n="7">vel pallidum vel quicumque alii colores sunt, foedi vero et pulchri</div>
      <div type="l" n="8">quod neque pulchrum est neque foedum. In aliquibus quidem</div>
      <div type="l" n="9">medietatibus posita sunt nomina, ut albi et nigri venetum et</div>
      <div type="l" n="10">pallidum ; in aliquibus vero non est nomine assignare medietatem,</div>
      <div type="l" n="11">utriusque vero negatione definitur, ut nec bonum nec malum, nec</div>
      <div type="l" n="12">iustum nec iniustum.</div>
      <div type="l" n="13">Privatio vero et habitus dicuntur quidem circa idem aliquid,</div>
      <div type="l" n="14">ut visio et caecitas circa oculum ; universaliter autem dicere est</div>
      <div type="l" n="15">in quo nascitur habitus fieri, circa hoc dicitur utrumque eorum.</div>
      <div type="l" n="16">Privari vero tunc dicimus unumquodque habitus susceptibilium,</div>
      <div type="l" n="17">quando in quo natum est inesse vel quando natum est habere</div>
      <div type="l" n="18">nullo modo habet ; edentulum enim dicimus non qui non habet</div>
      <div type="l" n="19">dentes, nec caecum qui non habet visionem, sed qui, quando</div>
      <div type="l" n="20">contigit habere, non habet (multa enim ex nativitate neque</div>
      <div type="l" n="21">dentes habent neque visionem, sed non dicuntur edentula neque</div>
      <div type="l" n="22">caeca). Privari vero et habere habitum non est habitus et pri&#xad;</div>
      <div type="l" n="23">vatio ; habitus enim est visus, privatio vero caecitas, habere</div>
      <div type="l" n="24">autem visum non est visus, nec caecum esse caecitas (privatio</div>
      <div type="l" n="25">enim quaedam est caecitas, caecum vero esse privari, non priva&#xad;</div>
      <div type="l" n="26">tio est). Nam si idem esset caecitas et caecum esse, utraque de</div>
      <div type="l" n="27">eodem praedicarentur; nunc vero minime, sed caecus quidem di&#xad;</div>
      <div type="l" n="28">citur homo, caecitas vero nullo modo dicitur. Opponi quidem et</div>
      <div type="l" n="29">ista videntur, privari scilicet et habere habitum, quemadmodum</div>
   </div>
   <div type="p" n="33">
      <div type="l" n="1">privatio et habitus; idem enim modus est oppositionis; ( ... ).</div>
      <div type="l" n="2">Non est autem nec quod sub a:ffirmatione vel negatione est</div>
      <div type="l" n="3">negatio vel a:ffirmatio ; a:ffirmatio enim oratio est a:ffirmativa et</div>
      <div type="l" n="4">negatio oratio negativa, eorum vero quae sunt sub a:ffirmatione</div>
      <div type="l" n="5">vel negatione nihil est oratio. Dicuntur autem et ista sibi opponi</div>
      <div type="l" n="6">ut affirmatio et negatio ; nam etiam in his modus oppositionis</div>
      <div type="l" n="7">idem est ; quemadmodum enim a:ffirmatio ad negationem oppo&#xad;</div>
      <div type="l" n="8">nitur, ut sedet -non sedet, sic res quae sub utrisque est sibi</div>
      <div type="l" n="9">opponitur, sedere et non sedere. Quoniam autem privatio et</div>
      <div type="l" n="10">habitus non sic opponuntur ut ad aliquid, manifestum est;</div>
      <div type="l" n="11">neque enim dicitur hoc ipsum quod est oppositi; visus enim</div>
      <div type="l" n="12">non est caecitatis visus, nec alio ullo modo ad ipsum dicitur ;</div>
      <div type="l" n="13">similiter autem nec caecitas dicitur caecitas visus, sed privatio</div>
      <div type="l" n="14">visus caecitas dicitur ( ... ). Amplius omnia quaecumque ad</div>
      <div type="l" n="15">aliquid dicuntur conversim dicuntur, quare etiam caecitas, si</div>
      <div type="l" n="16">esset eorum quae sunt ad aliquid, converteretur illud ad quod</div>
      <div type="l" n="17">dicitur ; sed non convertuntur ; neque enim dicitur visus caeci&#xad;</div>
      <div type="l" n="18">tatis.</div>
      <div type="l" n="19">Quoniam autem neque ut contraria opponuntur ea quae</div>
      <div type="l" n="20">secundum privationem et habitum dicuntur, ex his manifestum</div>
      <div type="l" n="21">est. Quorum enim contrariorum nihil est medium, necesse est,</div>
      <div type="l" n="22">in quibus nata sunt fieri aut de quibus praedicari, alterum</div>
      <div type="l" n="23">ipsorum inesse semper; horum enim nihil erat medium, quorum</div>
      <div type="l" n="24">necesse erat alterum inesse eorum susceptibili, ut in aegritudine</div>
      <div type="l" n="25">et sanitate et impari atque pari. Quorum autem est aliquid</div>
      <div type="l" n="26">medium numquam necesse est omni inesse alterum; nam neque</div>
      <div type="l" n="27">album aut nigrum necesse est omne esse eorum susceptibili,</div>
   </div>
   <div type="p" n="34">
      <div type="l" n="1">nec frigidum nec calidum (nihil enim prohibet aliquam ipsorum</div>
      <div type="l" n="2">inesse medietatem) ; erat etiam istorum medietas, quorum non</div>
      <div type="l" n="3">necesse esset alterum inesse eorum susceptibili, nisi forte aliqui&#xad;</div>
      <div type="l" n="4">bus naturaliter contigerit unum ipsorum inesse, ut igni calidum</div>
      <div type="l" n="5">esse et nivi album (in his autem necesse est definite unum ipsorum</div>
      <div type="l" n="6">inesse, et non hoc aut illud ; neque enim potest ignis esse frigidus</div>
      <div type="l" n="7">nec nix esse nigra) ; quare non necesse est omnibus eorum</div>
      <div type="l" n="8">susceptibilibus alterum horum inesse, sed solis his quibus natura&#xad;</div>
      <div type="l" n="9">liter unum inest, et his definite unum, non autem hoc aut illud.</div>
      <div type="l" n="10">In privatione vero et habitu neutrum verum est eorum quae</div>
      <div type="l" n="11">dicta sunt, neque enim semper eorum susceptibili necesse est</div>
      <div type="l" n="12">alterum ipsorum inesse ; quod enim nondum natum est habere</div>
      <div type="l" n="13">visum neque caecum neque visum habere dicitur, ( ... ) habens</div>
      <div type="l" n="14">visum dicitur; et horum non definite alterum, sed aut hoc aut</div>
      <div type="l" n="15">illud (neque enim necesse est aut caecum aut habentem visum</div>
      <div type="l" n="16">esse, sed aut hoc aut illud) ; in contrariis vero, quorum est medie&#xad;</div>
      <div type="l" n="17">tas, numquam necesse est omni alterum inesse, sed aliquibus,</div>
      <div type="l" n="18">et his definite unum. Quare manifestum est quoniam secundum</div>
      <div type="l" n="19">neutrum modum quemadmodum contraria opponuntur [ita sibi</div>
      <div type="l" n="20">sunt] ea quae sunt secundum privationem et habitum opposita.</div>
      <div type="l" n="21">Amplius in contrariis, cum sit eorum susceptibile, potest fieri</div>
      <div type="l" n="22">in alterna mutatio, nisi cui naturaliter unum insit, ut igni calido</div>
      <div type="l" n="23">esse ; quod enim sanum est potest aegrescere, et album nigrum</div>
      <div type="l" n="24">fieri, et frigidum calidum, et ex probo improbum et ex improbo</div>
      <div type="l" n="25">probum fieri potest (improbus enim in meliorem consuetudinem</div>
      <div type="l" n="26">sermonemque perductus vel parum sese dabit in melius; sin</div>
      <div type="l" n="27">vero vel semel parvam intentionem sumat, manifestum est quo&#xad;</div>
      <div type="l" n="28">niam aut perfectissime permutetur aut magnam sumat intentio&#xad;</div>
   </div>
   <div type="p" n="35">
      <div type="l" n="1">nem ; semper enim mobilior ad virtutem fit, si quamlibet a</div>
      <div type="l" n="2">principio sumpserit intentionem, quare erit possibile maiorem</div>
      <div type="l" n="3">illum intentionem sumere ; et hoc saepius factum perfecte in</div>
      <div type="l" n="4">contrariam habitudinem consistere, nisi tempore prohibeatur).</div>
      <div type="l" n="5">In privatione vero et habitu impossibile est ad invicem fieri</div>
      <div type="l" n="6">mutationem ; ab habitu enim ad privationem fit permutatio,</div>
      <div type="l" n="7">a privatione vero ad habitum impossibile est; neque enim factus</div>
      <div type="l" n="8">aliquis caecus rursus vidit, nec calvus rursus crinitus factus est,</div>
      <div type="l" n="9">nec edentulus dentes creavit.</div>
      <div type="l" n="10">Quaecumque vero ut affirmatio et negatio opponuntur, mani&#xad;</div>
      <div type="l" n="11">festum est quoniam secundum nullum modum eorum qui diet</div>
      <div type="l" n="12">sunt opponuntur; in his enim solis necesse est hoc quidem esse</div>
      <div type="l" n="13">verum illud vero falsum. Nam neque in contrariis necesse est</div>
      <div type="l" n="14">semper alterum esse verum, alterum vero falsum, nec in relativis,</div>
      <div type="l" n="15">neque in habitu et privatione ; ut sanitas et aegritudo contraria</div>
      <div type="l" n="16">sunt, sed neutrum ipsorum neque verum neque falsum est;</div>
      <div type="l" n="17">similiter autem et duplum et medium quae ut ad aliquid oppo&#xad;</div>
      <div type="l" n="18">nuntur, non est eorum alterum falsum alterum verum; nec vero</div>
      <div type="l" n="19">ea quae secundum habitum et privationem sunt, ut visus et</div>
      <div type="l" n="20">caecitas. Omnino autem nihil eorum quae secundum nullam</div>
      <div type="l" n="21">complexionem dicuntur aut verum aut falsum est ; omnia autem</div>
      <div type="l" n="22">quae diximus sine complexione dicuntur. At vero magis hoc</div>
      <div type="l" n="23">videtur contingere in his quae secundum complexionem dicuntur</div>
      <div type="l" n="24">(sanum enim esse Socraten et aegrotare Socraten contraria</div>
      <div type="l" n="25">sunt), sed nec in his quoque necesse est semper alterum verum</div>
      <div type="l" n="26">esse, alterum autem falsum; cum enim sit Socrates, est hoc</div>
      <div type="l" n="27">quidem verum illud vero falsum, cum autem non sit, utraque</div>
      <div type="l" n="28">falsa sunt; nam neque aegrotare neque sanum esse verum est cum</div>
      <div type="l" n="29">ipse Socrates non sit omnino. In privatione vero, cum non sit,</div>
   </div>
   <div type="p" n="36">
      <div type="l" n="1">neutrum verum est, et cum sit, non semper alterum verum est;</div>
      <div type="l" n="2">visum enim habere Socraten et caecum esse Socraten opponun&#xad;</div>
      <div type="l" n="3">tur ut habitus et privatio, et cum sit, non est necesse alterum</div>
      <div type="l" n="4">verum esse vel falsum (quando enim non est natus ut habeat,</div>
      <div type="l" n="5">utraque falsa sunt), cum autem non sit omnino Socrates, sic</div>
      <div type="l" n="6">quoque utraque falsa sunt, et habere eum visum et eum esse</div>
      <div type="l" n="7">caecum. In affirmatione vero vel negatione semper, vel si sit vel</div>
      <div type="l" n="8">si non sit, alterum ipsorum verum, alterum falsum erit ; aegro&#xad;</div>
      <div type="l" n="9">tare enim Socraten et non aegrotare Socraten, cum sit idem</div>
      <div type="l" n="10">ipse, manifestum est quoniam alterum eorum verum vel falsum</div>
      <div type="l" n="11">est, cum non sit, similiter (namque aegrotum esse, cum non sit,</div>
      <div type="l" n="12">falsum est, non aegrotare vero verum est). Quare in solis his erit</div>
      <div type="l" n="13">semper alterum ipsorum verum esse vel falsum, quaecumque ut</div>
      <div type="l" n="14">affirmatio et negatio opponuntur.</div>
      <div type="l" n="15">[11] Contrarium autem est bono quidem ex necessitate malum</div>
      <div type="l" n="16">(hoc autem manifestum est ex unaquaque inductione, ut sanitati</div>
      <div type="l" n="17">aegritudo et iustitiae iniustitia et fortitudini timiditas, similiter</div>
      <div type="l" n="18">autem et in aliis), malo vero aliquotiens bonum contrarium est,</div>
      <div type="l" n="19">aliquotiens malum (diminutioni enim, quae mala est, superfiuitas</div>
      <div type="l" n="20">quae et ipsa mala est contrarium est). In paucis autem hoc</div>
      <div type="l" n="21">aliquis videbit, in pluribus autem semper malo bonum contrarium</div>
      <div type="l" n="22">est.</div>
      <div type="l" n="23">Amplius in contrariis non est necesse, si alterum fuerit, et</div>
      <div type="l" n="24">reliquum esse ; sanis enim omnibus, sanitas quidem erit, aegritudo</div>
      <div type="l" n="25">vero minime ; similiter et albis omnibus albedo quidem erit,</div>
      <div type="l" n="26">nigredo vero non erit. Amplius, si Socraten sanum esse et So&#xad;</div>
      <div type="l" n="27">craten aegrotare contrarium est, et non contingit simul eidem</div>
      <div type="l" n="28">utraque inesse, numquam continget, cum alterum contrariorum</div>
      <div type="l" n="29">sit, reliquum esse; nam cum sit sanum esse Socraten, non erit</div>
      <div type="l" n="30">aegrotare Socraten.</div>
   </div>
   <div type="p" n="37">
      <div type="l" n="1">Manifestum est autem quoniam circa idem vel specie vel</div>
      <div type="l" n="2">genere nata sunt fieri contraria ; aegritudo namque et sanitas</div>
      <div type="l" n="3">circa corpus animalis, albedo vero et nigredo simpliciter circa</div>
      <div type="l" n="4">corpus, et iustitia et iniustitia in anima. Necesse est autem</div>
      <div type="l" n="5">omnia contraria aut in eodem genere esse aut in contrariis gene&#xad;</div>
      <div type="l" n="6">ribus, vel ipsa esse genera; album quidem et nigrum in eodem</div>
      <div type="l" n="7">genere (color enim ipsorum genus est), iustitia vero et iniustitia</div>
      <div type="l" n="8">in contrariis generibus (huius enim virtus, huius vitium genus</div>
      <div type="l" n="9">est) ; bonum vero et malum non sunt in aliquo genere, sed ipsa</div>
      <div type="l" n="10">sunt genera.</div>
      <div type="l" n="11">[12] DE PRIORE. - Prius alterum altero dicitur quadrupliciter.</div>
      <div type="l" n="12">Primo quidem et proprie secundum tempus, secundum quod</div>
      <div type="l" n="13">scilicet antiquius alterum altero et senius dicimus (eo enim quod</div>
      <div type="l" n="14">plus est temporis longaevius et antiquius dicitur). Secunda</div>
      <div type="l" n="15">quod non convertitur secundum subsistendi consequentiam, ut</div>
      <div type="l" n="16">unus duobus prius est (cum enim duo sint, consequitur mox</div>
      <div type="l" n="17">unum esse, cum vero sit unum non est necesse duo esse; quare</div>
      <div type="l" n="18">non convertitur ab uno consequentia alterius subsistentiae) ;</div>
      <div type="l" n="19">prius autem videtur esse illud a quo non convertitur subsistentiae</div>
      <div type="l" n="20">consequentia. Tertia vero secundum quendam ordinem prius</div>
      <div type="l" n="21">dicitur, quemadmodum et in disciplinis et in orationibus ; in</div>
      <div type="l" n="22">demonstrativis enim disciplinis inest prius et posterius secundum</div>
      <div type="l" n="23">ordinem (elementa enim priora sunt descriptionibus secundum</div>
      <div type="l" n="24">ordinem, et in grammatica elementa priora sunt syllabis), et in</div>
      <div type="l" n="25">orationibus similiter (exordium enim narratione prius est ordine).</div>
      <div type="l" n="26">Amplius praeter haec omnia, quod melius et honorabilius est,</div>
      <div type="l" n="27">prius natura esse videtur; solent autem plures honoratiores [ma&#xad;</div>
   </div>
   <div type="p" n="38">
      <div type="l" n="1">gis] et quos ipsi maxime venerantur priores esse dicere ; est autem</div>
      <div type="l" n="2">hic modus paene alienissimus.</div>
      <div type="l" n="3">Atque hi quidem qui dicuntur modi prioris isti sunt. Videtur</div>
      <div type="l" n="4">autem praeter eos qui dicti sunt alter esse prioris modus ; eorum</div>
      <div type="l" n="5">enim quae convertuntur secundum essentiae consequentiam,</div>
      <div type="l" n="6">quod alterius quomodolibet causa est digne prius natura dicitur.</div>
      <div type="l" n="7">Quoniam autem sunt quaedam t alia, manifestum est; nam esse</div>
      <div type="l" n="8">hominem convertitur secundum subsistentiae consequentiam ad</div>
      <div type="l" n="9">verum de eo sermonem; nam, si est homo, verus sermo est quo</div>
      <div type="l" n="10">dicimus quoniam est homo, et convertitur (nam, si verus est</div>
      <div type="l" n="11">sermo quo dicimus quoniam est homo, hominem esse necesse</div>
      <div type="l" n="12">est) ; est autem verus sermo nullo modo causa subsistendi rem,</div>
      <div type="l" n="13">res autem videtur quodammodo causa esse ut sermo verus sit ;</div>
      <div type="l" n="14">nam, quoniam est res vel non est, verus sermo vel falsus dicitur.</div>
      <div type="l" n="15">Quare secundum quinque modos prius alterum altero dicitur.</div>
      <div type="l" n="16">[13] DE HIS QUAE SIMUL SUNT. - Simul autem dicuntur sim&#xad;</div>
      <div type="l" n="17">pliciter et proprie quorum generatio in eodem tempore est ;</div>
      <div type="l" n="18">neutrum enim neutro prius est aut posterius ; simul autem</div>
      <div type="l" n="19">secundum tempus ista dicuntur. Naturaliter autem simul sunt</div>
      <div type="l" n="20">quaecumque convertuntur quidem secundum subsistendi conse&#xad;</div>
      <div type="l" n="21">quentiam, si nullo modo alterum alteri subsistendi causa sit, ut du&#xad;</div>
      <div type="l" n="22">plum et medium; convertuntur P-nim ista (nam cum sit duplum est</div>
      <div type="l" n="23">medium, et cum sit medium est duplum), neutrum vero neutri</div>
      <div type="l" n="24">subsistendi causa est. Et ea quae ex eodem genere in contrarium</div>
      <div type="l" n="25">dividuntur simul natura esse dicuntur. In contrarium vero dividi</div>
      <div type="l" n="26">dicuntur secundum eandem divisionem, ut volatile, gressibile</div>
      <div type="l" n="27">et aquatile; haec enim in contrarium dividuntur, cum ex eodem</div>
      <div type="l" n="28">genere sint ; animal enim dividitur in volatile, gressibile et aqua&#xad;</div>
   </div>
   <div type="p" n="39">
      <div type="l" n="1">tile, et nullum horum prius est vel posterius, sed simul haec</div>
      <div type="l" n="2">videntur esse natura (dividitur autem et unumquodque eorum in</div>
      <div type="l" n="3">species iterum secundum eandem divisionem, ut gressibile</div>
      <div type="l" n="4">animal et volatile et aquatile) . Erunt igitur et illa simul natura,</div>
      <div type="l" n="5">quaecumque ex eodem ipso genere secundum eandem subdivisio&#xad;</div>
      <div type="l" n="6">nem sunt, genera autem semper priora sunt; non enim conver&#xad;</div>
      <div type="l" n="7">tuntur secundum substantiae consequentiam, ut aquatile quidem</div>
      <div type="l" n="8">cum sit est animal, animal vero cum sit, non necesse est esse</div>
      <div type="l" n="9">aquatile. Simul ergo natura esse dicuntur quaecumque conver&#xad;</div>
      <div type="l" n="10">tuntur quidem secundum essentiae consequentiam, nullo autem</div>
      <div type="l" n="11">modo alterum alteri subsistendi causa est, et ex eodem genere</div>
      <div type="l" n="12">quae in contrarium sibi dividuntur; simpliciter autem simul sunt</div>
      <div type="l" n="13">quorum generatio in eodem t empore est.</div>
      <div type="l" n="14">[14] DE MOTU. - Motus vero sunt species sex: generatio,</div>
      <div type="l" n="15">corruptio, crementum, diminutio, commutatio, secundum locum</div>
      <div type="l" n="16">translatio. Alii quidem motus manifestum est quoniam a se invi&#xad;</div>
      <div type="l" n="17">cem diversi sunt ; neque enim est generatio corruptio, nec cremen&#xad;</div>
      <div type="l" n="18">tum diminutio nec secundum locum translatio ; similiter autem et</div>
      <div type="l" n="19">ceterae. In commutatione vero est aliqua dubitatio, ne forte</div>
      <div type="l" n="20">necesse sit quod commutatur secundum aliquem reliquorum</div>
      <div type="l" n="21">motuum commutari. Hoc autem non est verum; paene enim</div>
      <div type="l" n="22">secundum ompes passiones vel multas commutari nobis contingit</div>
      <div type="l" n="23">nullo aliorum motuum communicante ; nam neque crescere</div>
      <div type="l" n="24">necesse est quod secundum passionem movetur nec diminui,</div>
      <div type="l" n="25">similiter aut em et in aliis ; quare diversus erit mot us ab aliis</div>
      <div type="l" n="26">commutationibus (nam si idem esset, oporteret omne quod</div>
      <div type="l" n="27">commutatur mox aut crescere aut minui aut aliquem aliorum</div>
      <div type="l" n="28">motuum consequi; sed non est necesse). Similiter autem et quod</div>
   </div>
   <div type="p" n="40">
      <div type="l" n="1">crescit vel secundum quemlibet alterum motum mutatur; sed</div>
      <div type="l" n="2">sunt quaedam quae crescunt et non commutantur, ut quadratum</div>
      <div type="l" n="3">circumposito gnomone crevit quideni, sed commutatum non est ;</div>
      <div type="l" n="4">similiter autem et in aliis huiusmodi. Quare a se invicem motus</div>
      <div type="l" n="5">isti diversi sunt.</div>
      <div type="l" n="6">Simpliciter autem motus quieti contrarius est ; singulis vero</div>
      <div type="l" n="7">motibus, generationi quidem corruptio, diminutio vero cremento,</div>
      <div type="l" n="8">secundum locum translationi secundum locum quies. Maxime</div>
      <div type="l" n="9">autem videtur opponi in contrarium locum permutatio, ut de eo</div>
      <div type="l" n="10">quod est deorsum ad id quod est sursum et de eo quod est sursum</div>
      <div type="l" n="11">ad id quod est deorsum. Reliquo vero de his qui assignati sunt</div>
      <div type="l" n="12">motui non est facile assignare quid sit contrarium, videtur autem</div>
      <div type="l" n="13">neque esse aliquid ei contrarium, nisi quis opponat secundum</div>
      <div type="l" n="14">qualitatem quietem secundum qualitatem translationi quae in</div>
      <div type="l" n="15">contrarium, quemadmodum etiam in ea quae est secundum locum</div>
      <div type="l" n="16">translatione secundum locum quietem vel in contrarium locum</div>
      <div type="l" n="17">translationem (est enim commutatio translatio secundum quali&#xad;</div>
      <div type="l" n="18">tatem) ; quare opponitur ei secundum qualitatem quies vel in</div>
      <div type="l" n="19">contrarium qualitatis translatio, ut album fieri quod est nigrum ;</div>
      <div type="l" n="20">commutatur enim, in contrarium qualitatis facta translatione.</div>
      <div type="l" n="21">[15] DE HABERE. - Habere secundum plures modos dicitur :</div>
      <div type="l" n="22">aut enim ut habitum vel a:ffectionem vel aliam aliquam qualita&#xad;</div>
      <div type="l" n="23">tem (dicimur enim scientiam habere et virtutem) ; aut ut quanti&#xad;</div>
      <div type="l" n="24">tatem, ut quam quisque habet magnitudinem (dicitur enim bi&#xad;</div>
      <div type="l" n="25">cubitam vel tricubitam habere magnitudinem) ; aut circa corpus</div>
   </div>
   <div type="p" n="41">
      <div type="l" n="1">vestitum aut tunicam ; aut in parte (ut in manu anulum) ; aut</div>
      <div type="l" n="2">partem (ut manum vel pedem) ; aut in vase (ut modius triticum</div>
      <div type="l" n="3">vel dolium vinum; vinum enim dolium habere dicitur, et modius</div>
      <div type="l" n="4">triticum ; haec igitur habere dicuntur ut in vase) ; vel ut posses&#xad;</div>
      <div type="l" n="5">sionem (habere enim domum vel agrum dicimur). Dicimur vero</div>
      <div type="l" n="6">et habere uxorem et uxor virum; videtur autem alienissimus</div>
      <div type="l" n="7">esse habendi modus qui nunc dictus est ; nihil enim aliud habere</div>
      <div type="l" n="8">uxorem significat quam cohabitare. Fortasse autem et alii</div>
      <div type="l" n="9">habendi modi videbuntur ; qui autem solent dici paene omnes</div>
      <div type="l" n="10">sunt annumerati.</div>
   </div>
</body>
</TAN-T>